（二）
一
朝頭早，溫斯頓離開著個辦公間去廁所。

單獨一個人由條長己光己走廊己另一邊行埋。深色頭髮己女子。經已古董鋪碰到之後四日。行緊埋來箇時，佢見到佢己右手吊繃帶，從遠距離睇毋到因爲同件蛤乸衣一樣眼色。好可能轉緊一部箇尐巨大己萬化器來「起草」尐書己劇情箇時挾親隻手，小說部一個普通己意外。

或者四米距離，個女子仆低，爭尐趴澌喺道。大聲尖叫離佢把口。肯定跌正佢受著傷己手。溫斯頓停低。個女子跪著喺道。塊面有種乳黃己色，令佢己嘴唇己紅色重突出。個女子對眼注視佢己，表情似驚重多過痛。

一個奇怪己感情喺溫斯頓己心產生。前邊有個敵人想殺佢己，前邊亦係隻人，痛苦，可能斷骨添。佢經已自動行埋幫佢手。見到佢跌正佢隻包著紮己手箇一刻，好似覺得箇個痛喺佢自己己身。

「你受著傷？」佢話。

「無也，我隻手啫，一陣就會無事己。」

佢講得似乎佢心房撲動，至少成塊面靑澌。

「你無整斷到物也？」

「無，我無事。痛著一陣啫。」

佢伸出隻手，溫斯頓就幫佢徛起身。佢塊面上返尐顏色，好似好返好多。

「無也啊，」佢急感再講。「我剩係碰下個手腕啫。毋該澌，同志！」

感佢就繼續行正話行緊己方向，活潑得似乎啱啱眞係無也。成個事件無可能耐過半分鐘。毋俾感情洩漏喺塊面係一個習慣就來變直覺，重有發生箇時佢地啱徛正喺部電幕前邊，但係都好難毋露出一個瞬間己驚愕，因爲喺幫佢起身箇兩三秒之間，佢𤗈著尐入佢隻手。無疑佢有心己。細己扁己。入去廁所箇時就插入袋，用手指摸下。係張紙接成一個正方形。

徛緊喺尿壺前邊，用手指搞多幾下就打得開。當然有種消息寫著喺道。一刻佢想攞入廁所卽刻睇。但係佢夠知感做就過份戇居。無一個地方更肯定持續俾人偵察。

佢返返辦公間，坐低，求其掉塊紙去檯上邊第尐紙中間，帶佢對眼鏡，攞埋來部話寫。「五分鐘，」佢同自己話。「至少五分鐘！」佢己心條得大聲得令人驚。好彩做緊己工作係日常箇類，修改一長單數目，毋需要嚴注意。

寫著物也喺張紙道，肯定有種政治上己意思。以佢所知有兩個可能己情況。一，有可能好多，就係佢係思警員，如佢擔心。佢毋知點解思警會打算感樣傳佢地尐信息，但係或者有佢地尐理由。寫著喺張紙道或者係威脅、召喚、自殺命令、一種陷阱。但係又有第個重誇張己情況成日恁起，雖然佢無益感壓制佢。就係，爾個信息毋係來自思警，而一種地下己組織。或者兄弟會眞係存在！或者個女子係會員來己！簡直感己念頭癡線，但係隻手一摸到張紙就恁起己，幾個分鐘之後先至醒起合理尐己解釋。而今，雖然佢己智力話個信息應該卽係死亡，佢都毋信，毋合理己希望繼續，心喺道𨂽落去，對部話寫䛅尐數目箇時，好難得令佢把聲毋震。

佢卷起完成己工作，𤗈佢入氣動喉。過著八分鐘啦。佢逳下喺佢己鼻上邊副眼鏡，㪗啖氣，就攞埋來下一疊也做，塊紙喺頂。佢整扁佢。亂己大己字寫住：

我愛你。

佢嚇到幾秒無抌件有罪己也落記憶竉。抌箇時，明明有俾人覺得人太有興趣己危險，毋捨得毋再讀多一次，睇淸楚尐字眞係喺道。

朝早剩低落來好難做也。重惨過用力去做一連串溼溼碎己工作，就係要毋俾電幕發現佢己激動。佢覺得有個火燒著喺佢己肚腩入邊。食晏喺又𤈝又鬧熱己飯堂，好折磨。佢本來想喺食飯時間一個人一陣，但係巴臣士箇個白癡僗感毋好彩辟低喺佢身邊，佢己汗除爭尐克服燉肉己錫味道，口毋停感講關仇恨禮拜尐預備。佢特別熱心講一個紙型己大哥己頭己模型，兩米闊，佢己女班間諜趁時機整己。最煩己係溫斯頓好難聽到巴臣士講緊物也，要成日嗌佢將某句愚蠢重講。得一次溫斯頓見到個女子，同兩個第尐女子坐緊喺飯堂另一頭。佢好似無見到，溫斯頓毋再望箇個方向。

下晝比較忍得住。午餐之後卽刻有份複雜、困難己工作，會要用幾個鐘頭，重要擺澌其他埋一邊。需要僞造一連串兩年前己產量布告，做得抹黑一個突出己內黨員，而今經已俾人懷疑緊。溫斯頓㔹爾種也，成兩個鐘頭佢成功毋恁起個女子。感就記起佢塊樣，包括一個狂烈己難受己願望同自己一個人。至佢一個人，無可能考慮爾個新己發展。今晚又係去社區中心。佢𩟔著多套無味己餐，衝著去中心，參加著「討論組」箇個嚴肅戇居，玩著兩鋪乒乓，吞著幾杯氈酒，同埋坐著半個鐘頭聽一個演講叫「英社同𧰼棋己關係」。佢己靈魂悶到抽筋，但係第一次佢無衝動去逃返中心一晚。一見到我愛你箇幾個字，繼續生落去己願望上昇，冒細己險突然邊蠢。至廿三時，喺屋企係張牀，黑麻麻之中，靜就電幕到毋使怕，佢先至可以持續恁也。

係一個實際己問題：點樣同個女子聯絡同約一個會合。佢毋再懷疑佢喺道設緊陷阱畀佢己可能性。佢知毋係感，因爲佢畀張紙畀佢箇時己明顯己激動。又恁都無恁過拒絕佢。得前五晚佢考慮過去用個石膥攴爛佢己頭殼，但係而今就毋理。佢幻想佢己赤己活潑己身，好似箇時夢中見到感樣。佢以爲佢同尐第尐一樣白癡，佢己頭挃滿大話同仇恨，佢己肚擠滿冰。一恁起輸佢，讓箇個活潑己白淨己身走𠞉己可能性，令佢突然興奮。但係會合己實際難度龐大。好似經已將死重試下搵辦法行。點轉，電幕都對住你。其實，所有同佢聯絡己方法經睇著張紙之後五分鐘經已恁過澌，但係而今，有時間恁，佢一個一個感考慮，似乎鋪幾件樂器喺檯面。

當然今朝發生己相遇毋可以重複。如果佢做紀錄部門就或者易尐，但係佢毋係幾識戙寫字樓裏面間小說部門喺邊道，又無藉口去探佢。假如佢知佢邊道住，同幾時放工，或者可以串謀順佢返屋企條路見面，但係試下跟佢返屋企就毋安全，因爲需要逗遛喺部門出邊，梗係會俾人發覺到。寄信，絕對毋得。大話都毋講，封封信傳送中會俾人打開。而且佢毋識個女子己名，何況地址。終於佢決定飯堂就最安全。如果佢可以搵到佢一個人坐住張檯喺飯堂中間，毋太近尐電幕，俾足夠己說話嘈雜圍住，如果爾尐狀況繼續著，譬如，三十秒，或者交得幾句話。

之後己禮拜，溫斯頓條命好似一場永不安靜己夢。第二日溫斯頓走箇時佢先喺飯堂出現，？？whistle？？經已俾人吹著。可能掉著去一個晏尐己班。佢地望都毋望而經過人地。後日佢喺飯堂喺正常己時間，但係同三個女子正喺電幕下邊。然後三個恐怖己日，佢完全無出現。佢成個腦同身變著敏感得難受，一種透明，令個個動作、個個聲音、個個接觸、個個字要講定聽，變一場艱苦。困覺都毋避得開佢己樣。箇幾日無掂過本日記。如果有也令佢冷靜，就係工作，可以直踩成十分鐘。佢完全毋知發生著物也事，又無辦法調查。佢可能揮發著，可能自殺，可能掉著去大洋洲另一邊，又最衰同最有可能，佢可能剩係改變著主意，打算避開佢。

第日佢再出返現。佢毋再吊繃帶，黏著張膠布喺手腕道。再有得見到佢令佢安心得忍毋住直接望住佢幾秒。下一日佢爭尐成功同佢講也。入來箇時，個女子坐緊喺張檯離埲牆好開，而且得一個人。比較早，地方重未滿。條龍趷前到溫斯頓爭尐到個櫃檯，就停著兩分鐘因爲前邊有人嘈佢無收到佢粒糖片。但係至溫斯頓攞著佢己盤同開始行向佢張檯，個女子重獨自坐。佢扮無心感行埋去，對眼搵緊張遠尐己檯。佢或者三米感近，多兩秒就得。感後面有把聲叫，「斯滅！」佢扮聽毋到。「斯滅！」把聲大聲尐再響。無用啦。佢擰轉面。一個金毛、呆樣己後生子叫威莎，毋太熟己，邀請佢來坐佢張檯己空位。拒絕毋安全，俾人認著就毋可以去坐低喺張有一個單獨己女子己檯，太明顯。佢友善感笑住坐低。金毛己呆樣對住佢笑。溫斯頓夢想佢自己用把斧頭剁正塊樣中間。個女子張檯幾分鐘後滿澌。

但係佢肯定見到佢來，或者佢會醒起。第日佢特登早尐來。果然，佢坐緊大概一樣己位，又獨自坐。徛喺溫斯頓前邊己係隻矮、快、甲蟲感己男人，樣扁，眼又細粒又多疑。溫斯頓抯住個盤離開個櫃檯箇時，見到個細粒男人直向個女子張檯行。佢失望返。遠尐有張檯有位，但係個細粒男人己樣好似想話佢奄尖得會去揀最空己檯。溫斯頓心灰意冷感跟住。毋係得佢同個女子就廢。爾一刻有好大己𠾴一聲。個細粒己男人趴澌喺道，個盤𠌸著去，兩條湯同咖啡河流喺地下上邊。佢彈起身，兇感望溫斯頓，顯然懷疑溫斯頓棘到佢。但係無問題。五秒之後，心如行雷，溫斯頓坐低喺個女子張檯。

溫斯頓無望佢。佢攞澌盤尐也出來，就開始食。首要係盡快講也，趁第尐人未埋來，但係而今佢覺得非常恐懼。交涉著佢己時過著一個禮拜。佢會經已改變主意，肯定改變著主意！無可能感己事會成功而結束，感己也現實生活無己。可能完全毋敢講也如果爾一刻無見到暗晡閥，？？毛毛耳hairy-eared？？己詩人，死死下感抯住個盤行來行去，搵緊地方坐低。暗晡閥？？vaguely/tacitly？？就係黐溫斯頓己，梗係會坐埋佢張檯如果見到佢。有或者一分鐘逳手。溫斯頓同個女子兩個猛喺道食，食緊稀己燉扁豆（其實係湯）。溫斯頓開始𠵌𠵌吟吟感講也。兩個都無舉頭，毋停感𢳂尐淡也落口，羹羹之間用沈、無表情己聲交換必要幾個字。

「你幾時放工？」

「十六點半。」

「邊道可以會合？」

「勝利廣場，近個古蹟。」

「周圍到係電幕。」

「擠擁就無事。」

「信號？」

「無。見到我喺羣人裏面至走埋來。同埋毋好望住我。剩係徛埋我邊都。」

「幾點種？」

「十九時。」

「好。」

暗晡閥無見到溫斯頓，坐去第張檯。佢地無再講也，同埋，兩個人對住坐可以己程度，盡量毋望人地。個女子就快食澌就走著去，溫斯頓留低食下煙。

溫斯頓到著勝利廣場早過約著己時間。佢圍住條巨大己、凹槽己柱行一轉，喺頂大哥己人像望南邊己天空，戰地機場一號戰役時打敗著歐亞（東亞，幾年前）尐敵機。前邊條街有個騎馬己人像俾人認爲代表克倫威爾。疊一，箇個女子重未出現。溫斯頓再覺得非常恐懼。佢毋來啊，佢改變著主意啊！佢慢慢行去廣場北邊，有個淡己樂趣認得聖馬田教堂，有鐘箇陣時會響「爭我三小錢」己教堂。感佢就見到個女子徛喺古蹟底，睇緊或扮睇緊張卷上條柱己海報。行埋佢毋安全至多尐人擁埋來，楣飾周圍都係電幕。但係爾一刻左邊邊道出叫聲己嘈雜同？？heavy vehicles？？己喧囂。突然間大家好似走緊過個廣場。個女子閃過古蹟底尐獅子，走入個？？急流rush？？。溫斯頓跟住。一路走，一路聽到叫出來幾句，知一個歐亞戰俘己？？convoy？？經過。

經已好密己擁擠人攔住廣場南邊。溫斯頓，雖然平常浮向？？scrimmage？？己外界，今次軵、舂、瓹入人羣中心。就快溫斯頓同個女子手伸出去感近，但係佢地俾一個超大隻己無產同佢己差毋多感大隻己女人，應該佢己老婆，兩個造出一埲不可透己牆。溫斯頓側一側佢己身，暴力用個膊頭舂入佢地之間。一陣間覺得佢己腸胃會俾箇兩個肌肉發達己腰硏碎，佢就通過著，流少少汗。佢徛緊喺個女子旁邊。佢地疊住膊頭，兩個凝視前邊。

一個好長條龍貨車，各個角度有？？wooden-faced？？樣己兵徛直？？armed？？衝鋒槍，慢慢行條街。車裏面細粒己黃皮膚己男人著住醜樣靑靑地己囚衣貓喺道，擠得好迫。佢地尐惨己蒙古樣由車望出來，一尐興趣都無。時時架車趷到箇時就有鐵己玎玲聲：囚徒個個隻腳鎖著。一架又一架尐惨樣經過。溫斯頓知佢地喺道，但係佢毋成日注意佢地。個女子己膊頭，同佢己手到佢己手㬹，撳實佢自己己，面珠就來近到感覺到佢己溫暖。佢卽刻主持大局，又好似飯堂箇次。佢開始用曾經箇把無表情己聲，嘴唇爭尐毋逳，吟得容易俾聲音己嘈雜同貨車己隆隆淹沒。

「聽毋聽到我？」

「聽到。」

「可毋可以放禮拜日？」

「可以。」

「感聽淸楚，要記好佢。去帕丁頓站——」

精確到嚇佢一跳，佢就解條行程畀佢。半個鐘頭火車，站外邊轉左，路上兩公里，頂己杆毋見著己鐵閘，穿過個田己路子，生澌草己巷，兩樖灌木之間己徑，生苔己死樹。似乎佢有張地圖喺佢己腦裏邊。「記毋記得澌感多？」終於䛅。

「記得。」

「轉左，轉右，再轉左。同埋個閘無最上己杆。」

 「唔。幾時？」

「大概十五點。你可能會要等，我行第條路。眞係記得澌？」

「記得。」

「感快尐走開。」

毋使講。但係暫時喺個擠擁裏面解脫毋到自己。尐龍重行緊，尐人仍然口擘擘。開頭有尐噓聲，但係剩係人羣中尐黨員做，好快停著。？？prevailing？？己感情就係得好奇。外國人，歐亞定東亞都好，算種奇怪己動物。人直程無機會見到佢地，至多係囚徒感己樣己，感都睇得瞬間感耐。又無人知佢地點，吊著頸己戰俘之外，其他剩係感消失，應該入著勞改。圓己蒙古樣俾多尐似歐洲人己代替，污糟，有鬚，疲倦。坐喺鞋己兩顴上邊己眼望入溫斯頓尐，有時有奇怪己？？intensity (staring)強烈？？，就望第道。最後架車佢見到一個好老己男人，塊面一匛灰色鬚，徛緊喺道繑起尐手腕，似乎習慣著綁埋一齊。就來到溫斯頓同個女子分開己時間。但係喺最後一刻，趁重俾班人圍住，佢隻手搵到溫斯頓己，撚一下。

無可能超過十秒鐘，但係佢地尐手？？clasped toegher？？好似好長時間。佢有時間學澌女子隻手尐細節，探索佢尐長己手指、勻稱己指甲、鍛鍊己一行？？callous？？己手掌、手腕下邊己滑己皮。剩係摸著之後，一睇卽認都得。箇一刻佢醒起佢毋識個女子對眼係物也顏色。應該啡，但係深色髮己有時會有藍眼睛。擰下頭望住佢就非常之蠢。手握住手，人羣之中無人見得到，一路繼續望前，非女子對眼，而老己囚徒對眼，透過一巢頭髮悲慟感望返佢。
