四
溫斯頓周圍望查令頓先生間鋪頭樓上間爛房子。窗邊張巨大己牀鋪著尐殘舊己被同一條無套己長枕。部古董己十二小時鐘喺壁爐架一路打剔。喺角落頭己摺檯上邊，上次買己個玻璃鎭紙暗中閃閃下。

防護板後邊有個舊錫？？煤氣爐oilstove？？、個？？saucepan？？、兩隻杯，查令頓先生畀佢己。溫斯頓整著個爐，擺一煲水來滾。佢帶埋一個信封裝滿勝利咖啡同糖精丸。部鐘尐針話十七點四：其實十九點四。佢會十九點半來。

任性，任性，佢己心繼續話：明知己、過份己、自我毀滅己任性。所有黨員犯到己罪之間，爾個就最難隱藏。其實個念頭浮入佢己頭箇時本身係個幻想，夢見個玻璃鎭紙喺張摺檯上邊己倒影。果然，查令頓先生好肯租間房。好明顯佢開心攞到多幾文。話明要間房爲著一個外遇，又無驚奇或討厭。反而佢？？look into the middle distance？？開始？？支支吾吾speaking generalities？？，脆弱得似乎佢一部份變著透明。私隱，佢話，好寶貴己。人人都要一個地方可以時時自己一個人。有感己地方箇時，邊個識爾個地方好當祕密。佢，一路似乎就來完全消失，一路講埋間屋有兩個門口，一個穿過間後園，另一個喺條巷。

窗外下邊有人唱歌。溫斯頓望出去，安心感利用塊棉布窗簾己防護。六月日頭喺天重好高，喺下邊曬住己庭院，一個超大隻己女人，同？？Norman pillar諾曼式墩柱？？感堅固，洗衣盆同曬衣繩之間𨂽來𨂽去，挾好一連串白色正方形，溫斯頓認得係臊蝦尐尿片。毋係畀衫夾塞住箇時，佢就？？sing in a *powerful* contralto唱女低音？？：

	只不過氣磨望己想𧰼。
	可似四熱己顏料減退，
	但一望一講，發夢就發航！
	毋捨得毋愛住許！

首歌纏著倫敦幾個禮拜。係無數己相似己歌之一，音樂部門己一個部份出畀尐無產己。尐歌詞無需人工干預作，用部機器叫做造詞器。但係個女人唱得和諧得令箇疊垃圾變得差毋多好聽。佢聽到個女人唱歌同埋對鞋擦住尐石板己聲音，聽到街頭尐細僗子尐喊聲，又邊道好遠有交通己模糊隆隆聲，不過奇怪好似間房感靜，由於無電幕。

任性，任性，任性！佢再恁。無可能佢地可以成日來爾道多過幾個禮拜重毋人捉。但係有個？？hideout？？眞係自己己、室內己、附近己，箇個誘惑兩個來講都太大啦。鐘塔之後有幾耐時間毋約得會合。預期仇恨禮拜，工時加得好誇張。雖然重有成個月，但係尐龐大、複雜己準備令人人都要做多尐也。終於成功搵一日晏晝兩個都得閒，約好返返樹林己空地。到箇日前箇晚，佢地喺街道見面好短時間。照舊，喺擠擁裏面向慢慢靠近大家箇時，溫斯頓差毋多望都毋望朱莉婭，但係一眼令佢覺得朱莉婭好似面靑過平常。

「取消澌，」朱莉婭覺得安全箇時就䛅。「天日啊，講緊。」

「吓？」

「天日晏晝。我毋來得啊。」

「點解啊？」

「唔，普通己原因。今次開早。」

暫時溫斯頓一把火。識著朱莉婭箇月，佢對佢己慾望己性質變著。開頭無眞己淫蕩。佢地第一次做愛係得佢地決心己行爲。但係第二次之後就毋同。尐頭髮己香、把口己味、尐皮膚己質地好似𤗈著入溫斯頓，或者入圍住佢己空氣。佢變著一個肉體己需要，一個也佢毋單止覺得想要而且認得己。佢話毋來得箇時，溫斯頓就估佢外心。但係此刻尐人軵埋著佢地一齊，佢地尐手毋覺意掂到。朱莉婭撚一下溫斯頓尐手指尖，好似得人慈愛多過慾望。溫斯頓突然間發現，同女人住箇時，感樣己失望肯定係一個普通、循環己節目；感突然覺得一個深切己柔情，未感覺過。佢希望佢地做著十年兩公婆。佢希望佢地一齊行街好似而今感做感樣，但係公開而毋驚感，謦瑣事同埋買尐𠼻哩咔啦也畀間屋。但係佢最希望佢地有一個地方可以得兩個人一齊，毋使次次要琴琴靑做愛。毋係此刻，而第日幾時溫斯頓就恁起租查令頓先生間房。提畀朱莉婭箇時，佢就出奇爽快感接受。兩個都知直頭喪己，似乎佢地特登行埋尐佢地尐墳墓。坐緊喺牀邊等緊箇時，溫斯頓就再恁起愛情部尐地廬。奇怪，箇個天命己恐怖會隨時出現或匿埋喺人己意識中。經已安排著喺未來，喺死亡之前，猶如九十九喺一百之前感肯定。人毋可以避免佢，但係或者可以擺後佢：不過，時時，一個願意己、固執己行爲，就會減短至發生箇時己時間。

此刻有尐急己腳步聲。朱莉婭衝入間房。佢抯住一個啡色粗帆布己工具袋，有時見過佢喺部門帶來帶去。溫斯頓開始行去抱佢，但係佢一尐匆忙感解𠞉自己，部份原因係因爲佢重抯住個工具袋。

「一陣啦吓，」佢話。「畀我攞畀你睇我帶著尐物也。你有無帶箇尐死人勝利咖啡啊？果然有。你可以辟著佢啦，因爲我地毋使㗎啦。睇下。」

佢跪喺道，扯開個袋，撉著出來頂尐士巴拿同一個螺絲批，下邊有幾個齊整己紙袋。第一個朱莉婭畀溫斯頓己袋有個古怪而少少熟己感覺。裝滿著一種重己、好似沙己也，邊道撳落去就會鬆開。

「糖來己？」溫斯頓話。

「眞糖。毋係糖精，砂糖啊。同埋匛包——堅己白麪包，毋係我地箇尐陋也——同埋一個細罌子果占。重有一罐奶——但係睇啊！爾個我先驕傲啦。我要用尐帆布包住佢，因爲——」

但係佢毋使話畀佢知佢點街包好佢。陣味經已成房都係，一個好大陣熱己味，好似係個童年己流出物，但係而今都偶然遇到，飄緊喺條通道大力閂門之前，或者神奇感散開喺條鬧熱己街，聞到一刻就再消失著。

「係咖啡，」溫斯頓細聲講，「眞己咖啡。」

「係內黨咖啡，有成公斤喺道，」朱莉婭話。

「你點樣攞到感己也？」

「全部係內黨己也。箇尐死人頭物也都有，物鬼也。但係當然尐伙記同尐僕人識偷也啦，同埋——睇啊，一細細包茶都攞埋。」

溫斯頓貓喺佢身邊。佢搣開一角。

「眞己茶哦。毋係黑莓葉哦。」

「最近有多茶啊。攻陷著印度，抑係物也，」佢茫然感話。「但係聽我講啦。我想要你背住我三分鐘。去坐張牀另一邊。毋好太埋塊窗。同埋等我叫你先至好擰轉面啦吓。」

溫斯頓求其感望過張棉布窗簾。下邊庭院道，紅臂己女人重喺個洗衣盆同個曬衣繩之間𨆐來𨆐去。佢由佢己口攞多兩個衣夾，十分懇切感開始唱：

	據稱時間醫所有傷口
	據稱隨時忘得記
	但年年歲歲，尐笑同眼淚
	重扭我尐心弦啊喂！

記得澌成首廿四，好似。佢把聲跟住香己夏天空氣浮上去，好和諧，含有一種開心己憂鬱。人覺得佢會好安樂，假如箇個六月己黃昏毋完同埋疊衫無盡，有得留喺道一千年，挾緊尿片同唱緊廢話。覺得奇，未聽過有黨員突然伶仃唱歌。重會似少少非正統添，一個危險己怪癖，猶如自言自語。或者人就來餓死先至有也好唱。

「你可以擰轉面啦，」朱莉婭話。

佢擰轉面，成秒鐘就來認毋到佢。其實佢以爲佢會見到佢赤身。但係朱莉婭毋係赤身。發生著己轉變得人驚奇過箇個好多。佢油著佢塊面。

肯定佢鼠入著無產者區其中一間鋪，買著成副化妝品。佢己嘴唇深紅，佢己面珠？？rouged胭著？？，佢己鼻搽著粉；重有滴感多物也喺尐眼下邊來令佢地似光尐。做得毋係太有技巧，但係溫斯頓關爾尐事己標準毋高。佢從來未見過或想𧰼過一個女黨員化妝。佢己樣己改進好誇張。用得幾滴眼色喺啱己地方佢毋單止令著幾多，而最重要，似女人好多。去攬住佢箇時，一陣人造紫羅蘭己味瀰漫佢己鼻哥竉。佢記得地廬己暗己廚房，同一個女人己洞穴感己口。用著同佢一模一樣己香水；不過此刻好似無事。

「噴埋香水！」佢話。

「係啊，寶貝，噴埋香水啊。同埋你知毋知我之後恁住做物也？我去邊道攞件眞己洋裝來著，毋著爾條死人牛子袴。我著絲襪同埋高㬹鞋。喺爾間房我就做女人，毋做其黨己同志。」

佢地𠌸開佢地尐衫，爬上張挑花心木。今次第一次溫斯頓喺佢面前除衫。至今佢對自己己又弱又瘦蜢蜢己身覺得羞得滯，尐曲張己血管又喺佢尐腳瓜凸澌出來，腳眼上面又有笪變著色。雖然無牀單，但係張佢地坐喺上邊己被又蝕薄又滑，同埋張牀感大又感有彈性令兩個都驚喜。「肯定周圍到係蟲，但係邊個理啫？」朱莉婭話。今陣無人見到雙人牀，除著喺無產尐家裏邊。溫斯頓細個箇時偶然困過：以佢所知，朱莉婭從來未困過。

而今佢地困一陣覺。溫斯頓醒箇時，部鐘己針經已差毋多到九點。佢無起身，因爲朱莉婭喺佢己臂彎困緊。化妝大部份傳著去自己塊面或者條長枕，但係一笪淡色己胭脂重帶出佢己顴骨己美麗。一個日落己金光線通過牀尾照住火爐。下邊庭院己女人毋唱歌，但係好細己細僗子己叫聲從街口浮入來。溫斯頓茫然感恁下喺革除著己過去之中普毋普通，感樣喺牀道困，喺一個涼爽己晚，一個男人同一個女人無著衫，隨便做愛，隨便謦欬，無強制起身，剩係困喺道聽出邊尐安靜己聲音。毋係未有一個時期會叫正常㗎嘛？朱莉婭醒，捽下眼，挨住手㬹坐起身睇部？？煤氣爐oilstove？？。

「尐水一半滾走啦，」佢話。「一陣間我就起身去整多尐咖啡啦。我地有一個鐘頭。喺你尐單位佢地幾時？？cut the lights off？？㗎？」

「廿三點半。」

「喺間招待所就廿三點零啊。但係人要返得重早，因爲——喂！死開啊，臭八也！」

佢突然喺張牀轆起身，喺地下揦個鞋，似個細僗哥感搐下手𠌸佢向個角落頭，直程同佢抌本字典向葛士田箇時一樣，喺箇朝己兩分鐘仇恨。

「物也啊，」佢驚愕問。

「老鼠啊。我見到喺塊壁板伸佢條死鼻哥出來。下邊箇道有個竉。起碼我嚇瓜佢啦。」

「老鼠！」溫斯頓好細聲感話。「係爾間房！」

「周圍都係哦，」朱莉婭求其感話，一路困返低。「我地間招待所，廚房都有啊。倫敦有部份？？swarming with them？？。你知毋知佢地會害細僗子㗎？係啊，會㗎。有尐街個女人兩分鐘敢都毋敢留低個臊蝦自己一個啊。係箇尐感鬼大隻啡色箇尐啊。最衰係箇尐賤也會次次——」

「勿繼續講啊！」溫斯頓話，瞌實對眼。

「？？dearest(address)最親愛己？？！面靑靑，做物也事啊？令到你想嘔㗎？」

「全世界最恐怖——老鼠！」

朱莉婭撳住佢己身落溫斯頓道，繳起埋佢地尐手腳，似乎想用佢己？？身體溫暖body warmth？？令佢安心。溫斯頓無卽刻擘大眼。一段時間佢覺得好似返返去一個一世人時時有過己惡夢。次次係毋係都一樣。佢徛緊喺埲暗黑己牆前邊，另一邊有樣毋忍得受己也，一樣恐怖得毋可以對付己也。夢中最強己感覺就係自欺，因爲其實佢知牆後邊係物也。極痛苦感，似乎從佢己腦筋扭開一匢，或者可以拉箇個也出來添。佢不留都未發現係物也就醒：但係毋知點樣同朱莉婭切斷著之前講緊己也有關。

「對毋住，」佢話，「無也啊。我毋鍾意老鼠，係感多啫。」

「毋使驚啦，寶貝，我地毋會畀箇尐賤也留喺道。走之前我會用尐帆布塞住個竉啦。同埋下次我會帶尐批盪來封好澌佢啦。」

箇個殘酷己時刻驚慌經已一半毋記得著。溫斯頓挨住個牀頭，覺得一尐羞。朱莉婭起身，著佢見蛤乸衣，去整咖啡。？？saucepan？？發出來己味又大陣又刺激到佢地閂塊窗，萬一出邊有人發覺到覺得好奇。重好過咖啡己味，就係佢己加著糖之後己柔滑己質地，一年又一年糖精令佢爭尐毋記得著。一隻手插落袋一隻手抯住塊果占包，朱莉婭慢慢行間房，冷淡感望下個書架，指出最啱己方法整好張摺檯，大力坐低喺張爛沙發凳睇下舒毋舒服，同埋有一種寬容己樂趣感檢查部奇離己十二時鐘。佢帶個玻璃鎭紙來張牀來喺光尐己地方睇。溫斯頓從佢對手攞出來，仍然俾玻璃己軟滑己似雨水己樣著迷。

「物也來㗎，你恁？」朱莉婭話。

「我恁毋係也來己——我想講己係，我恁從來未有過用途。所以我就鍾意佢。係一匛歷史佢地毋記得改。係一百年前己信息，如果人識睇佢。」

「感箇道箇幅畫呢」——砐下頭向對面牆己彫像——「會毋會有一百歲啊？」

「多尐。二百啩，可能。睇毋出啊。今陣好難得可以搵道一樣也有幾多歲㗎。」

朱莉婭去睇。「箇隻也就係爾道伸出佢條鼻啊，」佢話，踢幅畫下邊貼住己壁板。「物也地房來㗎？好似見過噃。」

「教堂來㗎，以前係。丹麥聖克萊蒙斯教堂佢己名係。」佢恁返起查令頓先生教畀佢己童謠尐片段，一尐懷舊話：「橙同檸檬，響聖克萊蒙！」

令溫斯頓驚喜己就係朱莉婭講得重多：

「爭我三小錢，響聖馬田，
你幾時還債，響老貝利街——」

「毋記得跟住來點樣繼續。總之我記得感樣完己：『來一個蠟燭點你困覺，來一把斧頭偷你己頭！』」

似乎口令己兩個一半。但係一定有第個詞跟住「響老貝利街」。或者可以從查令頓先生掘出來，如果提醒得適合己話。

「邊個教你㗎？」溫斯頓話。

「我己祖父啊。我得個細僗女箇時佢會同我講。我八歲佢就揮發著啦——至少，失著蹤。毋知檸檬係點樣樣己？」佢求其感話。「橙我見過。係種圓轆轆己黃色生果，皮好厚己。」

「我記得到檸檬係物也，」溫斯頓話。「五十年紀好普通己。酸到剩係聞都得人倒牙。」

「我懷疑箇幅畫後邊有尐蟲躝緊喺道，」朱莉婭話。「搵一日我要拆低佢抹乾淨澌佢先。感我地就來好散水啦。我要洗𠞉尐油先。眞係麻煩啊！之後我就會幫你抹走尐唇膏啦。」

溫斯頓毋起身多幾分鐘。間房暗緊。佢轉向尐光線，困住喺道望住個玻璃鎭紙。得意到無限己毋係匛珊瑚，而係玻理己裏邊先吸引。覺得佢好深感，雖然同空氣感透明。似乎玻璃面係天己弓形，封住一個微細己世界同佢己完成己大氣。佢覺得佢可以入去，覺得經已係裏面，佢同張桃花心木牀同張摺檯，同部鐘同幅彫像同埋個鎭紙添。個鎭紙係箇間房，同埋尐珊瑚係朱莉婭同佢自己尐命，永遠感凝著喺水晶中心。
