五
阿徙毋見著。一朝，佢無返工：幾個粗心己人喺道謦佢缺席。第二日無人講佢。第三日溫斯頓去紀錄部門己門廊睇下個公告欄。有張通告印著𧰼旗委員會尐委員尐名，阿徙以前當過。好似同以前箇張一模一樣——無地方？？cross out /caa3/？？著——但係短著一個名。夠啦。阿徙毋再存在：佢無存在過。

天氣好焅。喺迷宮感己部門，尐無窗、有冷氣己房保持佢地己正常溫度，但係出邊行人路焫親人對腳，同埋繁忙時間地鐵就恐怖。仇恨禮拜尐準備熱火朝天，個個部門尐職員加班。遊行、會議、閱兵、演講、蠟像、陳列、？？film show (screening festival)電影放映？？、電視節目個個都要組織；講臺要起，人像要造，口號要寫，歌曲要作，風聲要傳，相片要改。朱莉婭喺小說部門己分隊停著出小說，猛印緊暴行小冊子。溫斯頓，除著佢己普通己工，重日日用好長時間睇時報尐？？back file後援檔案／後臺文件？？，改緊同點綴緊尐將來喺演講引用己新聞項目。夜晚好夜，不羈己無產一齊浮己時間，城市有一個奇怪己？？febrile (feverish)？？氣氛。火箭彈重多過以前，有時好遠距離有龐大己爆炸無人可以解釋，有？？wild rumours風聲？？。

仇恨禮拜己主題曲己新歌（仇恨歌，叫做）經已作好，喺電幕不斷感播，有個野蠻己、吠聲感己旋律毋係太可以叫音樂，但係似打鼓。幾百把聲同進軍己腳步唱得好令人驚。尐無產鍾意，三更半夜同仍然感潮己「只不過係無望己想𧰼」鬥。巴臣士家尐細僗哥，用張廁紙同把梳，成朝成晚毋停感吹，非常惡頂。溫斯頓夜晚十分忙。尐義工隊，巴臣士安排己，預備緊條街畀仇恨禮拜，喺道聯旗，油海報，屋頂上面起旗桿，好崖广感喺街上邊掉鐵線去對面來掛彩帶。巴臣士驕傲感話得勝利大廈會有四百米棉外套擺出來，如魚得水，喜不自勝，當埋天氣熱同埋勞力多做藉口喺夜晚著返短褲同一件？？overshirt？？添。佢同時周圍都喺，軵緊，挽緊，鋸緊，搨緊，？？improvising？？，用緊有同志愛己勸告令大家高興尐，同埋從個個？？皮摺skinfold？？發出緊無盡己酸己汗。

一張新己海報突然喺倫敦周圍都貼著。無摘要，得個巨大己歐亞兵，三四米高，無表情己蒙古樣同超大己靴向前行，抯住一支衝鋒槍喺條腰。從邊個角度望張海報，個槍口，俾透視收縮放大，都好似直接指住你。張也黏著埲埲牆己空位，重多過大哥尐。尐無產，雖然平常對戰爭敷衍，俾人煽動著引起佢地己循環己愛國狂亂。似乎想同個氣氛和諧，尐火箭彈殺著多人過普通。一個跌著喺斯特普尼其中一間擠擁己戲院，廢墟下邊埋著幾百個死者。全部己人口都出來排隊開一個好長己喪禮，持續著幾個鐘頭，實際上係一個出氣會。第個跌著喺個用過做遊樂場己垃圾堆，炸散著幾十個細僗。重有憤怒己示威遊行，葛士田己肖像焚毀著，幾百張歐亞兵海報搣著落來燒埋，同埋幾個鋪頭俾人趁繚亂打著劫；感有風聲有間諜用緊無線電指揮緊尐火箭彈，老己兩公婆俾人懷疑外地來己，間屋就俾人燒著著而焅死。

喺查令頓先生己鋪頭樓上己房，來得箇時，朱莉婭同溫斯頓開著窗喺佢下邊喺？？張剝開澌尐被己牀stripped bed？？困，赤身爲著涼爽。隻老鼠無返來，但係天氣熱得尐蟲繁殖得好恐怖。好似毋理。污糟定邋遢，間房猶如樂園。一到佢地就周圍倒黑市買著己胡椒粉，扯𠞉佢地尐衫，流澌汗感做愛，就困覺同埋起身發現尐蟲羣埋來來開反擊。

四，五，六——七次六月見著面。溫斯頓無著隨時飲氈酒己習慣，似乎毋再需要。佢肥著，佢己靜脈曲張性潰瘍散著，剩低得個啡色己印喺腳眼己皮上面，佢朝頭早毋再毋停感咳。生活己過程毋再毋忍得受，佢無著個衝動去對住部電幕？？make faces？？或大聲爆粗。有一個安全己隱匿處，差毋多叫屋企，就算好少見到幾個鐘頭面都無也大不了。最重要己係古董鋪上邊間房存在。知佢喺道，未侵犯過，就來喺佢裏邊一樣。間房係一個世界，過去己一部份，絕滅著己動物可以講也己地方。查令頓先生，溫斯頓恁，係其中一個絕滅著己動物。佢通常停低同查令頓先生謦兩句先上樓上。個阿伯好似好少或毋會出門，而且就來無客。佢過個似鬼己生活喺間細己黑己鋪同埋間重細己？？back kitchen後廚房？？之間，喺間後廚房佢整佢尐飯，有部有好大己？？horn (gramophone)喇叭？？己舊得好誇張己留聲機。佢好似海參有機會謦欬。行緊過佢尐殘貨，鼻哥長，鏡片厚，膊頭喺件天鵝絨摟下邊垂低，佢不留都少少似收藏家多過零售商。佢有種謝著己熱心感指爾樣垃圾或箇樣——一個陶瓷閉嘴、一個油過己煙盒蓋、一個金色銅小盒裝住一條某個死著好耐己臊蝦己頭髮——次次都毋叫溫斯頓買，剩係要佢欣賞。同佢講也好似聽一部舊己音樂盒。從佢己記憶尐邊界攞返多尐毋記得著己童謠尐片段。有一個關四隻廿隻？？blackbird鳥鶇？？，同埋第個關隻牛己角爛著，同埋低個講？？Cock Robin可憐阿知更鳥？？己死亡。「啱啱醒起或者你有興趣，」佢記得到多個片段就謙虛感微笑。但係邊一首童謠都剩係記得到幾句。

兩個都知——至某個程度上一路都無毋記得，爾個情況毋可以繼續幾耐。有時死亡迫近得似乎張牀感摸得出，佢地兩個就會有種絕望己淫蕩感攬實人地，猶如一個將落地獄己靈魂鐘重有五分鐘至響就揦住佢己最後一匛快樂。又有時佢地產生到毋單止安全己錯覺，而且持久。眞係喺間房裏邊，兩箇都就覺得，受毋到物也損害。去就又辛苦又危險，但係間房就係避難所。好似溫斯頓望入個鎭紙己中心箇時，覺得可以入箇個玻璃世界，一入到時間就停低。好多時佢地發逃走己夢。佢地會永遠感好彩，好似而今感繼續佢地己陰謀，過埋生命己剩餘。又或者嘉富蓮會死，透過微妙己手段溫斯頓同朱莉婭會結到婚。又或者佢地一齊自殺。又或者佢地會失蹤，改佢地尐樣到面目全非，學無產者己口音，喺工廠搵工做，同毋畀人發現感埋喺條街子過佢地己生活。全部亂䛅啫，兩個都知。現實，無得走。惟一個做得到己方案，自殺，佢地都毋打算做。珍惜個個日同個個禮拜，織住個無未來己而今，好似一個？？inconquerable[instinct]？？己本能，猶如條肺次次都有氣就㪗。

有時，佢地又會謦對其黨作積極反叛，而無知點樣第一步點行。假如傳說中己兄弟會存在，重要搵方法？？join (the Brotherhood)入盟？？。溫斯頓話畀朱莉婭知佢同奧巴仁之間存在，或好似存在，己古怪己親密，同埋佢己間中己衝動去直接行去奧巴仁面前，宣佈佢係其黨己敵人，感求助。重奇，朱莉婭覺得毋係太魯莽。佢習慣以貌取人，覺得好自然溫斯頓會靠瞥到一次眼就當佢信得過，況且佢以爲當然大家，或差毋多大家，都心裏面憎其黨同埋一覺得安全就會犯規。但係佢毋信有或者可以有一個廣佈己、組織己抵抗。葛士田同佢己地下軍隊尐故子，佢話，係得一坺其黨爲著進自己尐目的製造己垃圾，要人扮信。無數次，喺其黨尐集會同尐自發己示威，佢大聲叫過要求處決尐名未聽過己人，罰佢地一尐都毋信有犯過己罪。喺公審佢不留都跟埋靑團尐分遣隊，由朝早到晚圍住尐法院，隔一定時間不斷嗌「叛徒必死！」兩分鐘仇恨箇時佢不留優於其他人向葛士田爆粗，但係佢爭尐毋識葛士田係物也人同埋佢尐學說代表物也。佢自從革命長大，細個得滯毋記得五十六十年代尐？？ideological battle？？。獨立己政治行動感己也不留都會喺佢己想𧰼己界出邊：點都好其黨無敵。不留都會存在，不留都會一樣。人剩係可以透過祕密己反抗，或至多，孤立己暴力罪行好似殺人地或者炸爛尐也，抵抗。

有尐方面上朱莉婭醒過溫斯頓好多，而且對其黨尐宣傳己影響己抵抗力大好多。一次講緊關物也箇時䛅親反歐亞洲己戰爭，朱莉婭就令佢嚇一條話佢己意見係個戰爭毋係發生緊。日日跌落來尐火箭彈應該係大洋政府自己射己，「剩係爲著令人驚」。爾個念頭溫斯頓實在未恁過。朱莉婭又令溫斯頓一尐妒忌話畀佢知兩分鐘仇恨最大己困難係？？to try not to burst out laughing忍住大笑？？。但係佢剩係其黨尐教點樣影響佢條命先子疑問佢。通常佢肯接受官方尐神話，只不過因爲眞同假己分別對佢毋緊要。譬如，佢以爲，返學學到己，其黨法名著飛機。（佢自己返學箇時，溫斯頓記得，五十年代，其黨剩係話佢地發明著直昇機；十二年後，朱莉婭返學箇時，經已認領埋飛機；多一世，就認領埋蒸汽機。）重有，溫斯頓話畀佢知飛機佢出世之前同革命好耐之前經已有，朱莉婭對個事實一尐興趣都無。到底，邊個理得感多邊個發明著飛機？令溫斯頓重驚奇就係聽到一句偶然己話知原來朱莉婭毋記得大洋洲，四年前，同東亞洲打緊仗同埋同歐亞洲和平相處。固然朱莉婭當成個戰爭係假己：但係好似連對方轉著名都無發覺到。「我以爲我地不留都同歐亞洲打仗己，」佢茫然感話，令溫斯頓有尐驚。飛機己發明係朱莉婭出世好耐之前，但係戰爭己掉轉得四年前發生，大個著之後幾耐。溫斯頓關爾樣同佢拗著或者三個字。終於佢成功伸長朱莉婭己記憶己期限至佢含糊感記起有一時東亞洲而非歐亞洲先至爲敵。但係單也仍然覺得毋重要。「邊個理啫？」佢毋耐煩感話。「次次都係打緊物鬼仗㗎啦，同埋人都知新聞係得大話來己。」

有時佢會同佢講紀錄部門同埋佢尐卑鄙己僞造工作。感己也無令朱莉婭點樣恐怖。佢恁起大話變實話無覺得有物也深淵喺佢對腳下邊擘開。溫斯頓講畀佢聽忠士、亞倫慎同羅打閥己故事，畀朱莉婭無物印𧰼。首先，朱莉婭都毋明白個故事己重點。

「佢地係毋係你尐朋友來㗎？」佢話。

「毋係，我無識過佢地。內黨員來己。同埋佢地老過我好多己。佢地屬於古代己時候，革命前。我爭尐認毋到佢地。」

「感有物也所爲啫？人時時都俾人殺㗎啦，毋係咩？」

溫斯頓試下解釋畀佢明白。「爾個係特別，毋係剩係人俾人殺己問題啊。你知毋知過去，由尋日開始，其實革除著㗎？如果重生存己話，就係生存喺幾件無文字己也道，好似箇道匛玻璃感。關革命同革命前己時期我地經已爭尐物都毋知感滯。個個紀錄經已毀滅著或者僞造著，個個造像條條街轉著名，個個日子改過來。而且箇個過程每日每分鐘繼續緊㗎。歷史經已停著啦。惟有一個不絕己其黨不留都啱己而今。當然啦，我就知過去僞造過，但係絕對毋會能夠證明，話之個僞造係我親手做己。做著之後，就無證據剩低己啦。惟一條證據喺我己腦道，同埋我毋肯定有人類分享我尐回憶。剩係箇一次，成條命感長，事幹發生著之後我抯到眞己確實己證據——幾年之後添。」

「感點好法啊？」

「無物也好，因爲幾分鐘我就掉著佢。但係如果今日同一樣也發生，我就儲起佢。」

「嗨，我就毋會啦！」朱莉婭話。「雖然我好肯冒險，但係剩係會爲著尐矜貴己也先至冒險㗎，毋會感樣爲著幾塊舊報紙居。你儲起佢都重可以點做啊？」

「毋係太多啩。但係係證據來己。或者會令幾個人懷疑啦，假如我敢畀人睇。我恁我地自己己生命中毋會改變到物也。但係可以想𧰼得到爾道箇道有尐細己反抗組——幾個人團結，將來變大尐，而且留低幾個紀錄，讓下一世由我地停著己位置繼續。」

「我毋關心下一世啊，寶貝。我關心我地啊。」

「惟有你條腰下邊先至係叛徒己，」溫斯頓同佢話。

朱莉婭覺得十分之風趣，高興上來攬實佢。

其黨己學說尐含意佢一尐興趣都無。佢一講英社尐道義、雙恁、過去己易變性、否認客觀己事實，同埋用現代話字，朱莉婭就又悶又懜又話佢未注意過感己也。明知全部都係垃圾，何必擔心？佢識幾時歡呼幾時噓，感簡單。如果佢勉強講爾尐題目，朱莉婭習慣討厭感困著覺。佢喺一個箇尐幾時邊個姿勢都困得著覺己人。同佢講緊箇時，佢發覺可以完全毋明物也叫正統，都好容易呈現一個正統己樣。某個方面上，其黨己世界觀最成功纏住尐毋明佢己人。可以令佢地接受事實己最惡名昭著己侵犯，因爲佢地絕對毋明要佢地做己也？？enormity何其兇惡？？，又關心公共事件毋夠可以發現發生緊物也。透過無知，佢地維持心智健全。簡直佢地物也都吞，吞著己也無害佢地，因爲無留低殘渣，猶如粒粟米無消到化而通過雀子己身。
