七
溫斯頓困醒覺滿眼淚水。朱莉婭眼困困感轆埋佢，細聲講尐也，或者「做物也啊？」

「我發夢——」佢開始，就停。複雜過字可以形容。又有場夢，又有連住己醒著之後幾秒記得起己回憶。

佢挨後瞇埋眼，夢己氣氛令佢重呆著喺道。係一個龐大己、明亮己夢，好似成條命喺佢面前攤開著猶如夏天落完雨己風景。全部喺匛玻璃鎭紙發生，但係玻璃面就係天己圓頂，圓頂裏面物也都照住一片柔和己光令人可以望過無限己距離。場夢又？？been comprehended by etc.有包括——講眞，某種意義上，以爲首要——佢阿媽做著己一個手勢，三十年後套新聞短片己猶太女人再做，盡緊量保護個細僗子免中彈，至兩個都俾直昇機炸碎。？？

「你知毋知，」佢話。「到爾刻我以爲我害死著我阿媽？」

「做物害死著佢呢？」朱莉婭話，爭尐重困著。

「我無害死佢。？？[Did] not [murder] physically？？。」

喺夢裏邊佢記得著佢最後一次見到佢阿媽，醒之前毋一陣間記起澌箇拃前後發生己細事件。係一個回憶佢肯定過著幾年從佢己意識軵著出去。日子毋確定，但係佢無可能細過十歲，或者十二歲，發生著。

佢阿爸經已消失著之前某時，幾耐之前毋記得到。佢記得更好箇陣時己繁忙己毋安靜己情況：尐週期己空襲驚慌同埋去地鐵站避、周圍都係己廢墟、尐毋聽得明己宣告、尐著澌同一個顏色衫己童黨、餅鋪前邊排澌非常之長己龍、好遠己斷續己炮火——尤其記得不留毋夠也食。佢記得尐過得好慢己晏晝去同尐第尐男子抄垃圾桶同垃圾堆，執椰菜尐葉脈、薯子皮、有時執埋幾匛硬己麪包皮，細心尐刮開尐灰；又等行特別一條路己貨車過來，知佢地載緊牛飼料，墩過路上衰尐己地方，有時會跌到幾個油粕碎。

佢阿爸消失箇時，佢阿媽無表出物也驚愕或激烈己悲哀，但係過著一個突然己轉變。佢好似變著無澌精神。溫斯頓都覺得明顯佢等緊一樣佢知必要發生己也。佢做所有要做己也——煮飯、洗碗、修補、執牀、掃地、撥開火爐架己塵——不留都慢慢地，奇怪一個多餘己動作都無做，似乎一個藝術家己？？mannequin？？自己識逳。佢己大己勻稱己身好似自然邊返寂靜。一次成幾個鐘頭佢會就來毋逳？？immobile？？感坐喺牀邊，照顧佢己細僗妹，一個細粒己、病己、好靜己細僗，兩三歲，塊面瘦得似馬留。好偶然佢會長時間攬住溫斯頓，撳住佢喺佢己身道，物都毋講。佢明，雖然佢又年輕又自私，爾樣也同個無講己將發生己也有關。

佢記得佢地住喺邊道，一間又黑又漚己房，好似成一半係得張牀篢著白色牀單。防護班後邊有部煤氣爐，同埋一個架擺住尐食物，同埋喺出邊平臺有一個啡色瓦升盤，畀幾間房共用。佢幾得佢阿媽己似彫像己身喺部煤氣爐上邊攪緊一個？？saucepan？？尐也。記得最淸楚佢己不絕己飢餓，同埋食也箇時又兇猛又卑鄙己戰鬥。佢會纏住佢阿媽，𦧲完又再𦧲，點街無多尐也食，佢會又大聲嘈又發爛炸（佢重記得佢把聲己聲調，開始過早變粗，有時低沈得古怪），又或者佢會？？snivelling欶住鼻？？試下一個哀婉己語氣爲著？？get more than his fair share？？。佢阿媽會肯畀佢？？more than his share？？。佢認爲溫斯頓，「個子」，應該有最大己份量；但係佢畀佢幾多，溫斯頓不留都愛多尐。餐餐佢阿媽求下佢毋好自私，記住佢阿妹病都要食也，但係無用。毋繼續𢳂佢就會惱到嗌，佢會試下搶開個？？saucepan？？同埋個匙羹，佢會由阿妹己碟任攞。佢知佢令緊第尐兩個餓，但係佢不由自主；佢重覺得有權感做。似乎肚裏面己嘈吵己飢餓當理由。食飯之間，如果佢阿媽毋？？stand guard [of the food]當哨？？，溫斯頓就會毋停感偷食架己惡劣己儲起著己食物。

有一日宣佈著朱古力限額。幾個月幾個禮拜經已無感樣己宣佈。佢記得好淸楚箇細細匛朱古力。一塊兩安士己（箇陣重會講安士）要分佢地三個。明顯應該平均三份分開。忽然間，似乎佢聽緊第個人講，溫斯頓聽到佢自己用把又大又沈己聲？？demand？？佢攞澌佢成匛。佢阿媽就叫佢毋好貪心。詏著場又長又毋停己交，唇槍舌劍阿之阿左，又喊又反又識講價。佢己細細粒阿妹，雙手攬住佢阿媽，猶如馬留子，坐喺道望過佢己膊頭，用惨己眼神瞪住溫斯頓。卒之佢阿媽搣著四分三畀溫斯頓，畀著四分一佢阿妹。個細僗女捉住佢？？look dully？？，或者毋知係物也。溫斯頓徛喺道望住佢一陣。感突然一彈佢就槍著佢阿妹塊朱古力，向道門逃走。

「溫斯頓，溫斯頓！」佢阿媽叫住。「返來啊！畀返你阿妹佢塊朱古力！」

佢停喺道，但係無返去。佢阿媽尐？？anxious？？己眼𥄫實佢塊面。而今溫斯頓重恁緊箇樣也，殊不知就來發生。佢阿妹，醒到俾人老笠著，開始低弱感喊。佢阿媽藍住個細僗撳住佢塊樣喺佢己胸。個手勢毋知點解令溫斯頓知佢阿妹死緊。佢擰轉面走落條樓梯，塊朱古力黐住佢隻手。

佢以後無再見到佢阿媽。嗒著塊朱古力之後就覺得有尐內疚，躝著喺條街幾個鐘頭，至到飢餓軵佢返屋企。返來箇時佢阿媽經已消失著。箇陣時經已普通。間房物都無毋見除著佢阿媽同佢阿妹。衫無攞，佢阿媽件摟都毋攞。到而今佢未肯定佢阿媽有無死到。完全有可能佢阿媽去著勞改啫。佢阿妹呢，或者，好似溫斯頓，搬著去一個箇尐內戰之後起己街童殖民地（所謂回收中心），又或者佢跟埋佢阿媽去勞改，抑係留著喺邊道死。

場夢重喺佢腦裏面淸晰，尤其是手臂己篢住己守護己手勢，似乎包括澌夢己意思。佢恁返去兩個月前第場夢。佢阿媽用同俾個細僗黐住，坐喺張邋遢己白被己牀一樣姿勢，坐著係箇條沈船，喺溫斯頓下邊好遠，個個分鐘沈落尐，仍然透過一路變深己水向上望住佢。

佢話畀朱莉婭聽佢阿媽消失己？？story (recount)？？。朱莉婭毋擘大眼轉一身喺一個舒服尐己姿勢困。

「我恁箇陣時梗係你係隻死百豬啦，」佢含糊不淸感話。「全部細僗子都係豬。」

「係啊。但係？？story？？己眞己重點係——」

聽佢己呼吸就明顯佢就來困返著覺。佢想繼續講佢阿媽。佢無覺得，以佢所知，佢阿媽係一個特別己女人，何況聰明；雖然係感佢有一種高尚，一種純潔，只不過因爲尐佢跟己規範係私密己。佢尐感覺係佢自己己，毋可以從外邊改造。佢毋會覺得無效己動作卽係無意思。愛人地，就係愛佢，同埋無澌也畀箇時，就重畀愛佢。朱古力己剩餘無著箇時，佢阿媽抱住個細僗。無用，無令物也轉變，無產生多尐朱古力，無防止個細僗或佢自己己死亡；但係佢感做覺得自然。其黨做己殘忍己也就係令人相信衝動同感情感卑微己也係無謂，而且同時搶走所有對物質世界己控制力。一入著其黨己支配，人所覺得或毋覺得，所做或避免做，簡直一尐分別都無。點做人都會消失，人己情況或動作無人再聽到。人從歷史己潮流扚走著。雖然係感剩係兩個世代前尐人毋會覺得緊要，因爲佢地毋喺道試下改歷史。佢地俾私義氣統治，毋會疑問。最重要係個人尐關係，一個完全？？helpless: 無依無靠 vs 孤苦伶仃？？己手勢，一滴眼淚，一句話畀一個死緊己男人，自己都可以受人地己尊重。尐無產，佢突然醒起，保持爾個狀況。佢地毋忠於某個黨或某個國家或某個主義忠，佢地對忠如佢地大家。成條命第一次佢無輕視尐無產或者覺得佢地係一個遲鈍己力量，會一日變生動重建全世界。尐無產維持著人性。佢地無怙惡不悛。佢地保著上古尐感情，爾尐感覺溫斯頓要用力再學起。而恁緊箇時佢記起，無明顯己關係，幾個禮拜前佢喺行人路見到一隻斷手，當一葉椰菜踢著落坑。

「尐無產係人，」佢大聲話。「我地無係人。」

「點解啊？」朱莉婭話，經已又起著身。

佢恁著一陣。「幾時有無恁過，」佢話，「最好我地趁未太遲就離開爾道，以後毋再見大家啊？」

「有啊，寶貝，有恁過啊，幾次啦。但係我仍然毋會做㗎。」

「我地好彩，」溫斯頓話，「但無可能會繼續幾耐己啦。你後生，睇起上來又普通又單純。如果你避開我感己人，你可能會生存到多五十年㗎。」

「毋會。我恁好澌啦。你點做，我會跟你做。重有，毋好感頭𦖿𦖿啦。我幾識執生己。」

「或者我地會一齊多六個月——一年——話毋定己。最終我地肯定會分開著。你明毋明究竟我地會幾伶仃啊？一捉到我地就會無辦法，眞係無辦法，人可以幫到人地己啦。如果我認，佢地會射你，同埋如果我毋制，佢地一樣會射你。無也我可以做或者講，或者避免講，可以令你有得遲五分鐘至死添㗎。另一個死著未都毋會知己啦。我地會所有能力都無己啦。惟一個重要己也，就係我地毋應該背叛人地，雖然物也分別都毋會有。」

「如果你講緊認罪，」朱莉婭話。「梗係，我地會做。人人絕對會認㗎。無欬㗎。佢地折磨你㗎嘛。」

「我毋係講認罪。認罪毋係背叛。人點講點做都無關係：剩係感情先重要。如果佢地可以令我停止著愛你——箇個就係眞實己背叛啦。」

朱莉婭恁著一陣。「佢地毋能夠感做㗎，」佢終於話。「惟一樣佢地做毋到己也。佢地物也都可以迫你䛅出來——物也都得——但係佢地毋能夠迫你信。佢地入毋到你裏邊己。」

「毋入得己，」佢多一尐希望感話，「毋入得己；幾啱己。佢地毋入得你己。如果你覺得到値得繼續做人，話之毋會有任何效果，你贏著佢地己啦。」

佢恁起部電幕同埋佢己永不休息己耳子。由朝到晚佢地可以窺探你，但係如果你冷靜你重可以醒過佢地。幾奸狡都未識得發現第個人恁緊物也。或者眞係捉著箇時就無感啱。無人知有物也發生喺愛情部裏邊，但係可以估：折磨、藥品、仔細己機器會錄低人尐神經反應，慢慢透過無眠同孤獨同持續己審問磨弱。但係如果個目的毋係保持生命而係保持人道，感究竟有物也分別啫？佢地毋可以改你尐感情：對於箇件事，自己都毋改得，想改都毋得。佢地可以極端詳細感暴露澌所有你做過定講過定恁過己也；但係運轉對自己都神祕己內心，仍然鞏固。
