八
做到啦，終於做到啦！

間佢地徛緊己房，又長又光得柔和。部電幕校細聲著；深藍己地氈鮮麗得有踩緊絲絨。間房另一頭，奧巴仁坐緊喺張檯俾盞綠色罩己燈照住，兩邊都係疊紙。個僕人送佢地入來箇時𩓥都毋𩓥高頭。

溫斯頓己心砰砰跳得懷疑會毋會講得也。佢地做到啦，佢地終於做到啦，剩係識恁。來都經已夠衝動，一齊來重任性添；雖然佢地行著毋同條路來，剩係喺奧巴仁門口撞到。但係剩係行去感己地方都需要夠膽。成個感己氣氛，片片高樓大廈、樣樣也又富貴又大間，好己也食同埋好己煙子爾尐陌生己味道，尐無聲己非常之快己𨋢上上落落，尐白色摟己僕人𨆐來𨆐去——物也都得人驚。雖然溫斯頓有一個好己藉口來爾道，但係步步怕突然會有一個黑衫己保安員從角落頭後邊走出來，要求佢尐證件，然後叫佢誃。但係奧巴仁己僕人無異議感畀著佢地入去。佢係一個矮己深色頭髮己男人著住件白色己摟，有個？？菱形己diamond-shaped？？完全無表情己樣，或者係中國人。佢帶佢地行己通道鋪著張軟己地氈， 尐乳白己場有白色己壁板，個個？？exquisietly？？乾淨。箇樣都得人驚。溫斯頓無印象見過一個通道尐牆無係俾人體揩到污糟邋遢。

奧巴仁尐手紙挾住張紙，好似急切感檢查佢。佢塊嚴己面，𦖿得見到個鼻樑，睇起上來又？？formidable？？又醒目。或者廿秒佢坐喺道毋逳。感佢就攞部話寫埋來，用部門己混合己行話厲聲發一個信號：

「第一頓號五頓號七項批著全然句號提議包著第六項好好傻瀕罪思消句號毋續建然攞前好全估機？？(machine) overheads？？句號完信息。」

佢從容感徛起身喺無聲己地氈行埋佢地。少少官式己氣氛跟著尐現代話字離開佢，但係佢己表情重嚴過通常，似乎佢毋歡喜俾人阻。溫斯頓經已覺得己恐怖忽然間俾一陣尷尬斬斷。對佢來講幾可能佢剩係擺著一個戇居己烏龍。實際上有物也證據奧巴仁係點樣己政治串謀者？得瞥著一眼同埋䛅著一句可疑己話：之外，剩係佢尐祕密己想象，根據一場夢。佢毋可以用借字典己藉口添，因爲朱莉婭己存在就毋解得釋。奧巴仁過部電幕箇時，好似恁起尐也。佢停低，向側邊轉，喺埲牆撳著一粒鈕。有一個好大啪噠一聲。把聲停著。

朱莉婭出著一個好細己聲，一種驚奇己吱聲。雖然頭先心慌慌，但係溫斯頓俾佢嚇得情不自禁出聲。

「你可以熄著佢己！」佢話。

「係，」奧巴仁話，「我地可以熄著佢。我地有箇個特權。」

而今佢緊喺佢地面前。佢己結實己體格兩個都覺得高聳，塊樣上面己表情仍然感毋瞭得解。佢，一尐嚴感，等緊溫斯頓講，但係講物也？而今重都有可能佢係得個忙己男人恁緊點解俾人煩住。無人講也。電幕熄著之後，間房變著非常之靜。尐巨大己秒鐘，行過佢地。溫斯頓有困難繼續望實奧巴仁尐眼。感突然間塊嚴己樣化著變可能笑容己初步。透過佢己特別己小動作奧巴仁整好副眼鏡喺條鼻上邊。

「我講，抑係你會啊？」佢話。

「我會，」溫斯頓迅速感話。「箇部也眞係熄著己？」

「係，物也都熄澌。得我地喺道。」

「我地來爾道因爲——」

佢停著，因爲第一次發覺佢尐動機有幾模糊。既然其實佢毋知可以由奧巴仁期待到物也幫助，又毋容易講佢點解來。佢繼續，明知將講己肯定聽起上來又孱弱又自負：

「我地覺得有一種串謀，一種祕密己組織反對其黨，尚且以爲你同佢有關係。我地想加入佢，爲佢努力。我地係其黨之敵。我地毋信英社尐道義。我地係思罪犯，亦通姦罪犯。我話畀你知因爲我地要將我地自己放入你己掌握中。如果你想告我地，我地預備好啦。」

佢停喺道望過佢己膊頭，覺得道門開著。果然，個矮己黃色面己僕人無敲門入著來。溫斯頓見到抯住個盤有一支玻璃酒樽同埋尐酒杯。

「馬田係？？one of us？？來己，」奧巴仁冷淡感話。「帶尐飲品過來啦，馬田。放喺張圓檯道啦。夠毋夠凳啊？感我地好坐低舒服尐謦欬啦。攞埋張凳畀你自己啦，馬田。？？this is business言歸正傳？？。爾十分鐘你可以停做僕人啊。」

個矮己男人坐低，幾舒適感，而仍然有一個僕人感己樣，一個貼身男僕享受特緊權己樣。溫斯頓喺眼角望住佢。佢發現個男人成條命都係演戲，覺得放棄假裝己個性任何時候都危險。奧巴仁抯住支酒樽己頸，斟滿尐酒杯一個深紅己液體，令溫斯頓茫然回憶一個好耐以前喺埲牆或者塊柵牆見過己也——一支好大己？？電燈製成己樽bottle composed of electric lights？？，好似會自己昇同降同倒佢尐內容入隻杯。由上邊睇尐也差毋多黑色，但係喺支酒樽裏邊好似個紅寶石閃閃下。有一個酸甜己味。佢見到朱莉婭攞起隻杯有明顯己好奇心聞佢。

「係叫酒，」奧巴仁微笑感話。「喺書讀過啦，肯定。外黨無感多己，我驚。」佢塊面又嚴返，舉佢隻杯：「我覺得適合我地舉杯祝人健康先。祝我地己領導：祝伊曼紐 · 葛士田健康。」

溫斯頓有某種熱心攞起隻杯。酒係一樣讀過夢見過己也。好似個玻璃鎭紙同查令頓先生尐半記得到己童謠，佢屬於消失著己浪漫己過去，佢尐祕密己思考中鍾意叫昔日。毋知點解佢不留都以爲酒有一個超甜己味，好似黑莓感己味，一飲卽醉。其實，吞著箇時，尐也顯著令佢失望。現實，飲著氈感多年，味爭尐食毋到。佢放低隻空杯。

「感有一個人叫葛士田？」佢話。

「係，有感己人，生存己。喺邊道，我毋知。」

「同埋個串謀——個組織？係毋係眞己？毋係剩係思警己虛構？」

「毋係，眞己。兄弟會，我地叫。關兄弟會，你絕對毋會學多過佢存在同埋你係佢己一部份。我會晏尐再講。」佢望下佢條手錶。「內黨員都，熄部電幕多過半個鐘頭毋係太聰明己。你地毋應該一齊來，重有你地會要分開走。你，同志」——佢𦖿佢己頭向朱莉婭——「會走先。我地有大概二十分鐘。你要明白我開始要問尐特別己問題。基本上，你願意做尐物也？」

「所有也我地能夠做到己，」溫斯頓話。

奧巴仁轉著佢己身少少來對住溫斯頓。佢差毋騷朱莉婭，似乎當溫斯頓可以替佢講也。尐眼瞇埋著一陣。佢開始用一把沈己無表情己聲問佢尐問題，似乎係例行手續，一種問答書，大多數尐答案經已知。

「願意犧牲自己尐生命？」

「願意。」

「願意犯殺人罪？」

「願意。」

「採取可能會造成幾百人己死亡己破壞行動？」

「願意。」

「賣國畀外國列強？」

「願意。」

「願意欺騙、僞造、勒索、腐化細僗子尐品行、派出引人上癮己麻醉藥、支持娼妓、傳染性病——任何會可能令人勇氣消弱同埋減少其黨己支配己也？」

「願意。」

「如果，譬如，掉尐硫酸喺個細僗子塊面會點樣益著我地——願毋願意做啊？」

「願意。」

「願意失去自己己身份，以後一世做伙記或者碼頭工人？」

「願意。」

「願意自殺，如果同埋至我地所命令？」

「願意。」

「願意，你地兩個，分開而且永遠毋再見大家？」

「毋願！」朱莉婭插。

溫斯頓覺得過著好耐時間佢先答。一陣間佢好似重失去埋語言能力。佢條脷無聲感逳，形成一個字尐頭己音節，然後第個字，又做又做。至佢講著之後，佢毋知佢會講邊個字。「毋願，」佢終於話。

「話著畀我知就好啦，」奧巴仁話。「我地必須咸𠾴冷都知。」

佢轉佢自己向朱莉婭，有多少少表情繼續講：

「你明毋明佢活著都可能會係一個毋同己人㗎？我地或者會要畀一個新己身份佢㗎。塊面、尐動作、尐手己型狀、尐頭髮己顏色——連把聲都會毋同。又或者你都變埋一個毋同己人。我地尐醫生可以令人改變得無人認得出。有時必要己。有時我地重會裁斷條腿。」

溫斯頓忍毋住再斜視馬田塊蒙古樣。無疤痕佢見得到。朱莉婭塊面色靑著一倍，淺到尐雀斑睇得出，但係佢勇敢感對住奧巴仁。佢䛅一尐也好似贊成。

「好。感解決著啦。」

檯上面有個銀色盒煙。佢心不在焉感軵尐煙向大家，攞著支畀自己，感徛起身開始慢慢兩頭𨆐，似乎徛起身恁也恁得好尐。十分正己煙，好厚同埋擠得好，尐紙又有一個陌生己柔軟。奧巴仁又望下條手錶。

「你好返返去你間餐具室啦，馬田，」佢話。「三個字我會著返佢。走之前睇好尐爾尐同志尐面啦。你會再見佢地。我或者毋會。」

同喺前門一模一樣，個矮男人尐深色己眼望住佢地塊面逳來逳去。一尐友情都無。佢記緊佢地尐樣，但係佢一尐興趣都無，或者好似覺得無。溫斯頓恁起一個人造己樣或者毋能夠轉佢己表情。毋講也或點樣致意，馬田出著去，寂靜感閂埋道門。奧巴仁行兩頭係喺行來行去，一隻手插著入件黑蛤乸衣，第隻抯住支煙。

「你地明，」佢話，「你地會茫然無知感奮鬥。你地會不留都茫然無知感。你地會收到命令同埋你地會聽從，雖然毋知點解要做。遲尐我會送本書畀你讓你可以學識我地己社會化己眞相，同埋我地毀滅佢己策略。睇著之後，你地會當著眞己兄弟會員。但係喺我地爭取緊己大體目的同今時今日尐工作之間，你地絕對物也都毋會知。我可以話畀你地知兄弟會存在，但係我毋話得佢有一百人，定係一萬個。以你地個人己知識你地毋會恁人數有十個感多添。你地會有三四個接觸，時時消失就會換。因爲爾個係你地己最初己接觸，所以會保存。收到命令，就係會由我來己。如果我地有需要同你聯絡，係會透過馬田。終於俾人捉到箇時，你地會認，終須己。但係你地會有好少可以認，除著你地自己尐動作。你地會剩係背叛得幾個人。或者你地毋會背叛得我。至箇時我或者死著，或者我會變著第個人，有埋第個樣。」

佢繼續喺軟己地氈上邊行來行去。雖然佢三大五粗佢逳得有一個特殊己優雅。插隻手落袋或搞支煙箇時都見到。多過強壯，佢畀人一個自信同埋含有一尐諷刺己見識己印象。有幾認眞，都無狂熱者己專注。講謀殺、自殺、性病、裁斷著己腿同改造著己面箇時，含有輕微己戲謔己樣。「終須己啦，」佢把聲好似話；「我地要無畏懼感做。但係箇時我地毋會做己啦，命再値得過箇時。」一個欽佩己，就來崇拜己高潮從溫斯頓向奧巴仁流。一睇奧巴仁己強壯己膊頭同埋塊面尐屈己相貌，感醜而感斯文，無可能信佢打得敗。無計謀佢毋對得付，無風險佢毋預得見。朱莉婭都好似對佢有好印象。佢支煙熄埋，仍然急切感聽。奧巴仁繼續：

「你地聽過兄弟會己存在己風聲啦。肯定你地個個都有自己己印象啦。你地幻想過，可能，一個龐大己串謀者己下流社會，偷偷地喺地廬道開會，畫緊信息喺尐牆上面，透過密碼或特別己手勢認得大家。無感種也。兄弟會員無辦法認大家，而且無可能一個會員會知多過幾個其他尐身份。葛士田自己都，假如跌著入思警己掌握中，都毋畀得佢地一個完整己名單，或者物也資料會令到佢地能夠得到感己名單。感樣己名單毋存在。兄弟會毋掃得滅因爲毋係一般己組織。惟有一個毋毀得滅己念頭令我地團結。絕對毋會有物也支持你地，除著箇個念頭。你地毋會收到任何同志之誼或者獎勵。終於俾人捉到箇時，你地毋會收到任何幫助。我地絕對毋會我地尐會員。至多，如果絕對需要你滅口，我地有時可以運塊刀片入一個監犯己監房。你地會要習慣無結果無希望而生存。你地會做也一陣，你地會俾人捉，你地會認，然之後你地會死。你地剩係會有得見感樣己結果。無可能任何睇得出己轉變會喺我地爾世發生。我地係死人。我地惟一個眞實己生命就係喺未來。我地會做塵同埋骨碎分享。但係喺未來幾遠，無得講己。可能會一千年己。而今，無也可以做除著慢慢擴大明達己面積。我地毋可以集體出動。我地剩係可以分享我地己知識畀一個人第個人，一世又一世。喺思警面前無第個方法。」

佢停著，第三次望佢條手錶。

「就來論到你走啦，同志，」佢同朱莉婭講。「等等。樽酒重滿一半啊。」

佢斟滿佢地尐杯，抯住條杯腳舉著佢自己己。

「今次就祝畀邊個好呢？」佢話，重有箇個諷刺己微示。「祝思警己糊塗？祝大哥己死亡？祝人道？祝未來？」

「祝過去，」溫斯頓話。

「過去重要尐，」奧巴仁嚴感同意。

佢地飲澌佢地尐杯，卽刻朱莉婭就徛起身走。奧巴仁攞著一個櫃上邊己盒子，畀著朱莉婭一個扁己白色藥片，叫佢放喺條脷上面。好重要，佢話，毋好有陣酒味出去：尐侍從好機警己。道門一閂著奧巴仁就好似毋記得著佢己存在。佢行著多一兩部，就停。

「有尐細節要搞好，」佢話。「我恁你有種隱匿處己？」

溫斯頓解釋關查令頓己鋪頭樓上己房。

「暫時就得。遲尐我地會搞第道畀你啦。時時轉人己隱匿處重要己。當其時我就盡快寄箇本書」——奧巴仁，溫斯頓發覺，都拼得似乎尐字有著重號——「葛士田本書，你知啦。可能會有幾日至我可以得到一本己。無太多重存在啊，你估得到啦。思警追住佢地毀滅佢地差毋多同我地製造佢地感快。無物影響己。本書毋毀得滅己。假如最後一本無著，我地可以差毋多逐字再造佢己。你搦毋搦一個公事包返工㗎？」

「規定己，我會己。」

「點樣己？」

「黑色，好爛己。兩條帶。」

「黑，兩條，好爛——好。搵一日毋係太遠——我毋畀得你一個定己日子——你朝早尐工作尐信息其中一張會有一個字印錯，你就會要嗌一個重印。第二日你會毋帶個公事包返工。箇日某個時間，喺街，一個男人會掂你己手臂，話『我恁你跌著你己公事包。』畀你箇個就會有一本葛士田己書。你會十四日以內還著佢。」

佢地靜著一陣。

「要走之前重有幾分鐘啊，」奧巴仁話。「我地會再見——如果我地再見——」

溫斯頓𩓥高頭望佢。「喺無黑暗己地方？」佢含糊感話。

奧巴仁毋驚奇感砐頭。「喺無黑暗己地方，」佢話，似乎佢認得個暗指。「同埋當其時，走之前有無物也想講？消息？問題？」

溫斯頓恁下。好似無第個問題佢想問：何況有衝動去講高尚己概論。腦裏邊無恁到物也同奧巴仁或者兄弟會有關己也，反而有一個綜合己畫，包括埋間佢阿媽過著佢尐最後己日子己暗己睡房、間查令頓先生間鋪頭上邊己房、個玻璃鎭紙、個鋼彫像同佢己迷迭香己框。差毋多求其感問：

「你有無聽過一首舊己童謠，開始係『橙同檸檬，響聖克萊蒙』㗎？」

奧巴仁再砐下頭。有一種嚴己謙恭佢就完成箇段：

	「橙同檸檬，響聖克萊蒙，
爭我三小錢，響聖馬田，
你錢幾時畀，響老貝利，
一風生水起，響肖爾迪奇。」

「你識最後箇句己！」溫斯頓話。

「係，我識最後箇句。感，我驚而今，論到你走啦。但係等等，你好畀我畀一粒爾尐藥片啦。」

溫斯頓徛起身箇時，奧巴仁伸出隻手。佢己強大己緊握窄扁溫斯頓隻手掌尐骨。喺道門口溫斯頓向後望，但係奧巴仁經已好似喺毋記得佢己過程中。佢放著隻手喺部電幕己掣等緊。喺佢後邊溫斯頓見都張寫字檯同埋盞綠色罩己燈同埋部話寫同埋尐鐵線籃挃滿著紙。事件完畢啦。三十秒以內，佢恁起，奧巴仁會返返佢尐爲著其黨己阻著己重要己工作。
