九
溫斯頓攰到成身者哩感軟。者哩就係最啱己比較。突然先恁起己。佢己身毋單止有者哩感軟腍腍，而且同者哩感透明。佢覺得如果佢舉起隻手，會見到尐燈光曬穿佢。佢尐血同淋巴俾一期返工放蕩食光澌，剩低得一抽神經骨皮己孱子強。所有感覺好似增大著。佢件蛤乸衣磨住佢己膊頭，條行人路擳佢尐腳板底，擘大合埋隻手都要費力到骨節齧齧聲。

五日做著超過九十個鐘頭。部門人人都有。而今完著，眞係無也做，無點樣己黨工，至天朝早。佢可以留六個鐘頭喺個隱匿處然後九個鐘頭喺自己張牀。溫和己晏晝日頭底，佢慢慢行一條邋遢己路向查令頓先生間鋪，一路注意尐巡邏，而一路無端端堅信今個晏晝無邊個會來阻止佢己風險。個抯緊己重己公事包步步都撞住個膝頭䯊，令上邊下邊己皮膚有刺痛己感覺。裏邊有本書，而今擁有經已六個日，睇都未睇入去，何況開來讀。

仇恨禮拜第六日，尐巡遊、演講、叫聲、唱歌、旗、戲、蠟像、鼓聲喇叭鳴、飛機羣己隆隆、大炮尐轟轟——過著六個日感樣己也之後，尐興奮震到佢己高潮箇時，大眾己仇恨狂熱上來到揦得到己話，羣人絕對會剁碎節目最後一日將絞死己二千歐亞戰俘箇時——喺啱爾一刻宣佈著其實大洋洲毋係同歐亞洲打緊仗。大洋洲同東亞洲打緊仗。歐亞洲係同盟。

當然無認有物也轉變。非常之突然，到處一樣時間知，東亞洲而毋係歐亞洲係敵方。發生著箇一刻，溫斯頓參加緊喺倫敦中心己某個廣場己示威。夜晚，尐白色己樣同鮮紅己旗俾尐泛光燈照得恐怖。個廣場擠著幾千人，包括一羣大概一千個學生著住澌間諜隊裝。喺一個鋪澌鮮紅己講臺上面，一個內黨己演講者，一個又細粒又瘦己、對手毋相稱長己、個頭剩低幾條幼己頭髮己男人，喺道對羣人長篇大論。一個侏儒怪感己人，而俾仇恨扭曲，佢用一隻手抯實部咪己身，用另一隻手，同突澌骨己手臂比較好似好大隻，兇惡感刮住頭上邊尐空氣。把聲，俾尐喇叭令佢金屬化著，用低沈己聲滔滔不絕感列出尐暴行、屠殺、驅逐、掠奪、強姦、戰俘己折磨、平民己空襲、虛假己宣傳、毋公平己侵略、違反著己條約。毋信佢而且發埋惱先，就好難得可以聽住佢講。每幾何，羣人己憤怒激烈得個演講者把聲俾一個野蠻己從幾千個不由自主己喉嚨己咆哮淹沒著。最野蠻己叫聲由尐學生來。個演講持續著或者廿分鐘，一個報信者走著上臺，𤗈著一張紙入個演講者隻手。佢無停到講也感攤開張紙。聲同樣無變，內容又無變，但係突然間尐名毋同著。講都毋使講，成羣人一陣就明。大洋洲同歐亞洲打緊仗！下一刻有個龐大己暴亂。妝飾個廣場己旗同海報全部錯澌！差毋多一半有錯己樣印著喺道。破壞行動！葛士田尐人員搞過來！一個暴動己幕間開始著，尐人喺道搣𠞉尐海報同埋撕爛尐旗來踩。尐間諜隊員逳逳手得好得人驚，爬上屋頂箭尐吊住煙通尐彩帶落來。但係兩三分鐘以內就全部完著。個演講者，重抯實部咪，膊頭？？hunched forward(shoulders)？？，空己手重刮住尐空氣，一路繼續著佢己演講。多一分鐘，尐野生己憤怒咆哮就再從羣人爆出。個仇恨完全同頭先一樣繼續，惟有目標轉著。

恁返起，最畀溫斯頓印象己也就係個演講者眞係喺句中就開始讀第個行，毋單止無停過，語法都無犯過。但係箇一刻佢有第尐也要負責。係啱暴亂箇陣，尐人撕緊爛尐海報箇時，一個無見到塊面己男人？？tap (rap)？？佢己膊頭，話，「毋好意思，我恁你跌著你己公事包。」溫斯頓心不在焉感攞著個公事包，無講也。佢知過著幾日至會有機會睇入去。示威一完佢就直接向眞實部行，雖然差毋多廿三點。部門全部人一樣做。電幕經已發緊出來己命令，叫佢地返返工作，都毋使感滯。

大洋洲同東亞洲打緊仗：大洋洲不留都同東亞洲打仗。五年己政治文學大部份完全作廢。各種報告同紀錄、報紙、書、小冊子、戲、音樂、相——全部要風馳電掣感改啱。雖然無下過令，但係人人都知部門尐老總想要一個禮拜以內，關同歐亞洲己戰爭、同東亞洲己聯盟己所有提及邊道都毋再存在。個工作？？overwhelming？？，更加因爲尐有關己過程毋可以用佢地尐眞名叫。紀錄部門全部人做廿四小時之十八，包兩次困三個鐘頭覺。牀褥由尐地廬攞上來：勝利咖啡三文治餐喺車子上面俾尐飯堂尐人員推。次次溫斯頓走去困一陣覺佢盡量離開一張空空己無工作己檯面，同埋次次佢又？？sticky-eyed？？又周身痛感爬返去，就發現尐紙筒又成堆雪感鋪澌張檯，不留要首先齊齊整整感疊好佢地畀尐位佢做也。最衰尐工作一尐都毋係剩係機械己。好多時換一個名畀第個就夠，但係物也詳細己布告需要細心同想象力。搬個戰爭從世界某個地方去第道己必要地理知識都好誇張。

至第三日佢尐眼痛到毋受得，副眼鏡要每幾分鐘抹下。似乎？？同一份壓倒己體力工作鬥struggle with a crushing physical task？？，有權拒絕而仍然非常心急去完成。以佢有時間所記得，個個䛅畀部話寫己字同劃劃墨筆都係特登己大話，毋令佢擔心。佢同部門大家一樣感心急個僞造會 完美無缺。第六日朝早，筒己流慢著尐。聲半個鐘頭條喉無也出；感多一個筒，然後無也。到處大概一樣時間，尐工作輕鬆緊。部門道道都㪗大啖似乎祕密己氣。一個偉大己行爲，永遠毋提得及，成功著。而今無可能有人可以透過文件證據證明同歐亞洲己戰爭發生過。十二點鐘忽然間宣佈著所有部門尐工作者有得自由到第二朝。溫斯頓，重抯住做也箇時喺佢對腳之間、困覺箇時喺佢身邊己有本書己公事包，返著屋企，剃著鬚，爭尐喺浴缸困著著覺，雖然尐水得暖暖地。

骨節發緊一種肉感己齧齧聲感，溫斯頓行上條查令頓先生間鋪頭上邊己樓梯。佢攰，但係毋再眼困。佢開道窗，點著個污糟己？？small oilstove煤氣爐子？？，喺個？？pan？？開始滾尐水來整咖啡。朱莉婭就快會來：其時有本書。溫斯頓坐低喺張邋遢己沙發凳，解開著公事包尐帶。

一本重己黑色己書，裝訂得毋完善感，封面無名無著。尐印刷又好似有尐毋齊整。尐葉尐蝕澌，好容易搴得開，似乎本書易著數次手。書名葉己題字：

	論寡頭集體主義
	伊曼紐 · 葛士田
	著

溫斯頓開始睇：

第一章
無知係力量

？？throughout recorded time？？，可能從新石器時代終後添，世界一直有三種人，高等、中等、低等。多方面上再分過，有無數毋同己名，相對己人數每時代有別：而基本結構未變。縱使巨大己大變動同好似毋取得消己變化，不留同一個方式出現，猶如回轉儀恢復平衡，無論軵一邊定第邊幾多。

爾尐組尐目的完全毋和得解……

溫斯頓停著，首先爲著欣賞佢，安心安全，喺道睇緊書。單獨：無電幕，鎖匙竉無耳子，無緊張己衝動望過佢己膊頭或用隻手篢住個葉。香己夏天空氣搞住佢己面䏭。由邊道好遠有細僗子尐微己叫聲：喺間房寂靜除著部鐘己？？insect (voice of a clock)？？己聲。佢挨後尐喺張凳，𢲲住對腳喺塊防護板。福氣啊，永恆啊。突然間，好似人有時會對一本將來會逐個逐個字睇己書感，佢開著佢喺第個地方，搵到第三章。佢繼續讀：

第三章
戰爭係和平

世界分成三個超級大國，二十世紀中前可以而其實有預見。既然俄羅斯吸收著歐洲，美國吸收著大英帝國，現有己超級大國己三分之二，歐亞洲同大洋洲，實際上已存在。第三個，東亞洲，過著多十年混亂戰事先出現爲分開己單位。三超級大國尐邊境有尐求其，有尐因戰爭己勝敗而變動，而基本上依地理邊界。歐亞洲包括全部歐洲同亞洲尐大陸己北邊，由葡萄牙到白令海峽。大洋洲包括美洲、大西洋羣島包含不列顛諸島、澳大拉西亞、非州己南邊。東亞洲，細過其他，西邊境比較模糊，包括中國同中國以南己國家、日本列島、滿洲里同蒙古同西藏己一個大而變動己部份。

喺某個組合中，爾尐三個超級大國打仗永久，打著爾廿五年。不過，戰爭毋再似二十世紀早期己危急己殲滅己掙扎，係有限己目的己戰鬥，毋毀得滅大家己爭鬥者之間，無物質原因去打，又無眞實己主義區別分開大家。毋卽係話戰爭己行爲，或對戰爭己一般態度，無感殘忍或者騎士著，反而，戰爭歇斯底里喺所有國家又持續又廣泛，強姦、掠奪、細僗己殘殺、全部人口己奴役、向戰俘己包括埋烹煮同生葬己報復，俾人認爲普通，而且，假如自己己方而毋係敵方犯己，値得獎勵。但係實際上戰爭關好少人數，多數訓練有素己專家，引起比較少傷亡。戰事，有箇時，發生喺模糊己邊境，何處凡人惟有估，或者喺尐守護戰略性航線地點己浮動要塞附近。喺文明己中心，戰爭無意思除著持續消費品缺乏，同偶然己會殺幾十人己火箭彈。事實上，戰爭己性質變著。更嚴謹，戰爭尐原因己次序變著。二十世紀早期尐大戰尐微少程度上已存在己動機，而今以之爲主，自覺承認而出手。

要瞭解而今己戰爭己性格——無論每幾年己重新組合，不留同一個戰爭——首先要明無可能會決定性。三超級大國中無一個會俾甚至連其他兩個己聯合肯定打得敗。佢地勢均力敵，佢地尐自然防禦又太強大。歐亞洲俾佢尐龐大己空間保護；大洋洲，大西洋同太平洋尐闊度；東亞洲，居民豐饒同勤力。第二，實際上，已無也再好爭。生產同消費互相配合己自含經濟建立著後，爭奪市場，前戰爭尐首先己原因之一，完著，而且原料競爭毋使再生死攸關。無論如何，每超級大國甚大到喺自己尐邊界內取得幾乎所有需要己原料。係有直接己經濟原因己戰爭己話，就係勞動力己戰爭。超級大國尐邊境之間，而未俾某國永久持有，有一個四邊形感己地區，角喺丹吉爾、布拉柴維爾、達爾文、香港，包括地球己人口己五分之一。係爲爭取爾尐人煙稠密己地區，同北極冰帽，爾尐列強不斷奮鬥。現實上無一個列強控制成個有爭辯己地區。有部份時時易手，係突然叛逆占領爾笪箇笪地己機會，決定毋停己組合更改。

所有有爭辯己地區有寶貴己原料，有尐出產重要己？？vegetable products？？例如橡膠，喺凍尐己氣候要透過費用大己方法合成，而最主要佢地有一個無限己平己勞動己？？貯存reserves[of cheap labour]？？。邊個列強控制非州近赤道己地區，或中東尐國家，或印度南部，或印尼羣島，又要處理幾百幾千萬又勤力又人工太少己咕喱己屍骸。爾尐地區尐居民，直程公開奴役澌，連續感由一征服者個去第個征服者，好似感多炭或油感消耗來產生多尐兵器，去捉多尐領土，去控制多尐勞動力，來產生多尐兵器，去捉多尐領土，等等無限期。注意戰事毋會眞係爆出爭辯己地區己邊界。歐亞洲尐邊境會喺剛果己盆地同地中海己北岸之間前後流；印度海同太平海尐島毋停俾大洋洲或東亞洲捉又再捉；歐亞洲同東亞洲己喺蒙古己邊界不留都毋穩定；喺北極三個超級大國都要求龐大己，其實大部份未居住未探測己領土：而勢力均衡狀態不留都仍然感上下平衡，每超級大國？？territory which makes up the heartland？？不留都毋侵犯。而且，赤道尐利用著己人民己勞動眞係對世界己經濟毋緊要。佢地毋會增加世界己財富，既然所有出產己也係爲打仗，同埋打仗己目的不留都係入一個更好己狀況去打第尐仗。透過佢地尐勞動力，尐奴隸人口畀持續己戰鬥加速。而假如佢地毋存在，世界社會己結構，同佢尐自修己過程，基本上毋會毋同。

現代戰鬥己第一個目的（依照雙恁尐道義，爾個目的俾內黨尐董事同時承應而毋承應）係毋提高一般己生活標準而用盡機器尐產品。自從十九世紀終，多餘己消費品如何處理己問題喺工業社會潛伏。而今，既然少人夠食，明顯爾個問題毋急，而可能毋會變得如此，縱然無非天然己毀滅過程。今時己世界係個？？bare (world)？？己、肚餓己、？？頹壞dilapidated？？地方同一九一四年前己世界比較，何況同箇陣時期待己幻想己未來比較。二十世紀早期，非常之富貴己、得閒己、秩序己、？？efficinet效能己？？未來社會己夢幻——一個閃己防腐己玻璃同鋼鐵同雪白己石屎己世界——係幾乎所有識字者己意識己一部份。科學同技術發展得犀利，會繼續發展好似自然。無發生，原因一部份係長己連串戰爭同革命引起己貧困，一部份係科學同技術己進步依賴經驗己思想習慣，喺一個組織得嚴己社會毋生得存。大體上，世界低能過五十年前。有尐落後己方面進著步，重有各種各類己機器，不留都某方式上關戰鬥同警方間諜活動，開發著，但係實驗同發明多數停著，同埋五十年代己核戰造成己災情未完全修補。雖然如此，機器尐潛在危險重喺。機器一出現，對所有會恁己人明顯苦功己需要，而毋使因此大部份不等式己，消失著。如果機器特登爲箇個目標而用，飢餓、過勞、腐敗、文盲同疾病會幾世內消滅著。講眞，無爲箇個目標而用，而透過一種自然己過程——透過產生著有時無可能毋分己財富——機器提高著凡人己生活標準好多喺由十九世紀尾至二十世紀頭己五十年。

但係又淸楚全面財富增加預示——某方式上，甚至直程係——階級式社會己殲滅。喺人人做少尐鐘、有夠也食、住間有廁所同雪櫃己屋、擁有汽車或飛機添己世界，最明顯己，或者最重要己不等式己種類已消失。變普通後，財富毋再特別。有可能，肯定，幻想一個財富要分得均勻己，權勢留喺一個細己特權階級己掌握己社會。事實上，感個社會毋維持得耐，因爲如悠閒同安全人人有得分享，大部份通常窮到懜懂己人會識字同學獨立思念；做到後，遲早會發現有特權己少數無用，就會掃佢走。最終，階級式社會靠貧困同無知先有可能存在。返返農業己以前，如有尐二十世紀己思考者己夢幻，毋係一個化算己答案。毋單止同機械化己全世界直覺感滯己傾向矛盾，況且邊個國家繼續工業落後會軍事上無助，一定會直接毋直接俾佢尐先進尐己競爭者支配。

透過產量己限制保持羣眾己貧困亦毋令人滿意。喺資本主義己最後街段，大概一九二零年同一九四零年之間多發生。數國家尐經濟停滯著，田無人耕，資本設備無增加，人口中好大部份俾人禁止著返工而依賴官方慈善團體繼續死死下。但感樣都會需要軍事上軟弱，而既然尐剝奪顯然無需，反對必有。問題係點樣畀尐工業尐轆繼續轉而毋增加世界己眞實己財富。貨要產生，而不可分。同埋實際上惟一個方法係持續戰鬥。

戰爭己主要行爲係毀滅，毋一定人命，而人工尐產品。戰爭係打爛，或倒落同溫層，或抌落海底，否則用得來令羣眾太舒服，如此，太聰明，己物料。雖然毋眞係毀滅尐兵器，佢地己製造重係一個方便己用盡勞動力己方法，避免產生任何消得耗己也。譬如，一個浮動要塞鎖住足砌幾百條貨船己人工。最終因過時就拆，未畀邊個任何物質著數，然後透過更多大量己人工另一個浮動要塞就砌好。原則上，戰爭努力不留都設計得滿足著人口尐最起碼己需要後就食埋所有剩餘。現實上，人口尐需要不留都低估，令生活尐必需品己一半有慢性缺乏；不過俾人覺得係優點。策略特登要偏袒己組都如何接近困苦己邊緣，因爲一般己缺少提高細福利尐重要性，如此放大尐組尐分別。根據二十世紀早期尐標準，內黨員都會過一條嚴峻己費力己命。雖然如此，少數己有得享受己奢侈品，佢間又大又設備好己單位、佢尐衫較好己質地、佢尐食物同飲品同煙己較好己質素、佢己兩三個僕人、佢己私家汽車或直昇機——令佢屬於同尐外黨員分開己界，尐外黨員又有一個類似己優勢對淹沒著己羣眾叫「無產」。社會己氣氛卽一個圍攻著己城市己，擁有一匛馬肉就係富貴同貧窮己分別。同時，明知打緊仗，卽有生命危險，畀所有權力一個細己階級好似生存己自然己、毋避得免己條件。

戰爭，將來會發現，會完成需要己毀滅，而做得心理上接得受。原則上，起廟寺同金字塔，屈竉而補返佢，甚至產生大量己貨而燒著佢來𥕶個剩餘就好簡單，不過剩係階級式社會己一個經濟上而毋係一個情感上己基礎。毋關羣眾己士氣，繼續穩定感打工就無問題，大當己士氣先要關照。最卑下己黨員都要㔹、勤力、聰明得好有限度添，而又要係一個輕信己無知己，一般己感情係恐懼、仇恨、奉承、狂歡己狂熱者，卽要有一個適合戰爭狀態己心目。戰爭眞係發生緊毋緊要，而且，既然決定己勝利無可能，贏緊定輸緊亦毋緊要。惟要戰爭狀態存在。其黨需要黨員己，戰爭狀態中容易尐完成己意識分裂，而今就來普遍，而一路照高尐己階級，爾個分裂一路明顯。就喺內黨，戰爭歇斯底里同敵方仇恨最強烈。以管理員己身份，內黨員常時需要知爾條箇條項目假己，多時會知成個戰爭欺騙己，尚且抑係毋發生緊抑係爲陳述己原因有別而發動：而感己知識透過雙恁箇個技巧就易抵消。同時，內黨員己神祕己信念，戰爭眞己，一定勝利，大洋洲會當確實世界各地己主宰，瞬間都毋懷疑。

全部內黨員以爾個將來己戰勝爲信仰尐條例之一。透過慢慢攞多尐領土來逐漸增強一個勢力上己過份優勢，或透過新己毋還得擊己兵器己發明，會達到。新兵器己搜尋不斷繼續，超少數己，發明己或推理己腦筋己發洩機會己活動之一。大洋洲今時，以前種科學就來毋再存在。現代話無一個字解「科學」。經驗己思想方法，所有以前尐科學成就己基礎，反對英社尐最基本道義。技術進步都一樣，尐產品用得來減低人己自由至會發生。所有有用己藝術中，世界抑係毋逳抑係退緊步。尐田重用馬犂耕，同時尐書用機器印。而喺極端重要性己方面上——卽戰爭同警方間諜活動——經驗己態度重鼓勵，或起碼容許。其黨尐兩個目的係征服成個地球，同埋永遠熄滅獨立思念己可能性。因此有兩個問題其黨想解決。一個係如何發現，違反本意，一個人恁緊物也，另一個係如何無事先警告而幾秒內殺幾億人。喺科硏己範圍內，題目就係爾尐。今時己科學家抑係半心理學家半調查者，正常己仔細感硏究表情、手勢、音調尐意味，試驗藥材、休克療法、催眠、肉體折磨尐取實己效果；抑係化學家或物理學家或生物學家，從事得有關攞命尐方面。喺和平部尐龐大己硏究室，同埋屛埋喺巴西尐森林己實驗所，或喺澳洲己沙漠，或喺南極尐失落著己島，尐專家好好心機做也。有尐剩係負責計劃將來尐戰爭尐後勤；其他發明越來越大己火箭彈、越來越勁己炸藥、越來越射毋穿己裝甲鋼板；其他搵新己更致死己氣體，或溶得解己可以產生大量得毀滅一個洲己所有植物己毒藥，或對所有抗體免疫著己病菌；其他努力產生一架車會瓹入地下猶如潛艇落海中，或一架飛機同帆船感？？independent of its base？？；其他探究重極小可能性己選擇，例如用掛著喺太空幾千公里遠己鏡聚集日頭尐光線，或引起人造己地震同浪潮透過地中心己熱量。

但係爾尐規劃絕對埋都毋埋近完成，三超級大國絕對無一個會領先幾耐。重奇怪，三個列強經已擁有核彈，一個勁過佢地今時尐硏究可能會發明得到己兵器好多。雖然其黨，照常，話係自己己發明，核彈四十年代感早出現，大概十年後至大規模感用。箇時幾百個核彈跌著落尐工業中心，最多喺俄羅斯歐洲部份、西歐、北美洲。結果所有國家尐統治集團信多幾個核彈卽組織己社會己終止，如此自己己權力添。所以，雖然暗都無暗示過一個正式協議，核彈無再跌。三列強剩係繼續產生核彈來儲起畀個個都信將來己決定性己機會。同時兵法差毋多無逳到三四十年。直昇機用得多過曾經，轟炸機大部份俾導箭代替著，易毀滅己逳得己戰艦俾就來毋沈得己浮動要塞取代著；另外少發展。坦克車、潛艇、水雷、機關槍、步槍同手榴彈都重用。同埋雖然電幕同報界會報告尐毋停己殘殺，以前尐戰爭尐令人失望己戰鬥，幾個禮拜會殺幾百幾千幾百萬人添，未重覆。

三超級大國試都毋會試有失敗得交關己風險己計劃。係大己行動，就通常係突然攻擊一個同盟。三列國跟緊，或啞自己話毋係跟緊，己戰略，一樣己。計劃係，透過爭鬥、講價、啱合時宜己叛逆構聲己結合，達到一個基地己圈來圍住一個敵國，然後同箇個敵國簽一張友好協議，維持和平相處幾多年來消除任何猜疑。同時可以喺戰略性己地點起有核彈己火箭；卒之全部會一齊射，效果嚴重到令反擊無可能。就到著同第個列強簽一個友好協議，準備第個攻擊。爭尐毋使講，爾個計劃係得場白日夢，無可能完成，而且，不留都惟有尐有爭辯己地區有爭鬥：絕對無侵襲敵國己領土。所以列強尐邊境有尐求其。譬如，歐亞洲好容易可以征服不列顛諸島，既然地理上係歐洲己一部份，或另一方面，大洋洲可以推佢尐邊境入菜茵河、維斯瓦河添。但係感樣會違犯文化完整爾個原則，方方都跟雖然未制定。如大洋洲征服著以前法國同德國尐地區，會要抑係消滅所有居民，一個實際上非常之困難己事，抑係吸收大概一億技術發展上同大洋洲相似標準己人。三超級大國己問題一樣己。對結構絕對重要無人接觸到外國人，除著，到有限己程度，戰俘同黑己僕人。戰俘之外，爾一刻己同盟都？？懷疑most darkly suspect？？。戰俘之外，普通己大洋洲己人民一世毋會見到一個歐亞洲或東亞洲己人文，同埋學外語禁止己。如有得接觸外國人，佢會發覺佢地似自己，而多數聽過己也卽大話。住己封閉世界會裂開，士氣靠住己恐懼、仇恨、自以爲是感情或者會消散。所以各方明無論波斯或埃及或爪哇或錫蘭幾多次易手，絕對惟有火箭越得過尐主要邊境。

從此有一個毋講出來己事實，明知而出手：卽，三超級大國尐生活狀況爭尐一樣。喺大洋洲最普通己原理叫英社，喺歐亞洲叫新布爾什維主義，又喺東亞洲叫一個中文名通常譯成拜死，或者自我殲滅譯得更好。大洋洲尐人民毋准學其他兩個原理尐任何信條，而俾人教當道德同常識上野蠻己侮辱感憎。其實三個原理爭尐分毋到，而支持己社會制度完全毋分得到。到處都有同一個金字塔結構、同一個半神己領導己崇拜、同一個靠而爲持續戰鬥己經濟。於是三超級大國毋單止毋征得服大家，而且感做無著數。反而，繼續矛盾就會支持大家，猶如三紮粟米。照舊，三列強尐統治集團同時知而毋知佢地做緊物也。佢地尐生命係爲征服全世界，而佢地又知戰爭需要永遠無得贏感繼續。同時，透過完全無征服己風險己事實，英社同互相競爭己原理己否認事實爾個特處就做得到。必要再講，變著持續後，根本戰爭己性質變著。

昔時，戰爭，差毋多約定感，係一個遲早會完己也，通常一個明顯己勝利或失敗。昔時，戰爭亦係一個主要己手段來喺現實中保持聯絡。所有時期己所有統治者試過加喺佢地尐屬下一個假己世界觀，但係毋可以支持一個錯覺而冒軍事效益惡化己險。如擊敗卽失去獨立或第個基本上毋好己結果，尐防失敗己措施要認眞。事實毋可以忽視。喺哲學，或宗教，或道德，或政治，二加二可能會等于五，但係設計槍或飛機箇時一定要等于四。低效己國家絕對遲早會俾人征服，而爭取效率同錯覺矛盾。況且，要效率就要識？？learn from the past後車之鑑？？，需要明得幾準喺過去發生著物也事。當然，報紙同歷史書不留都歪曲或偏見，但係今時感己僞造會無可能。戰爭以前係神經健全己可靠己保衛，同埋從尐統治階級來睇，好可能係最重要己保衛。雖然戰爭可以贏定輸，但係無統治階級可以完全毋負責任。

但係如戰爭眞係持續，就毋會再危險。如戰爭係持續，就無軍事必要爾樣也。技術進步可以停止，最明顯己眞實可以否認或無視。我地見到，或者可以叫科學己硏究爲戰爭重繼續，而實質上係得種發夢，成果己缺乏毋緊要。效率，軍事效率都，毋再需要。喺大洋洲惟有思警係效率。既然三超級大國毋征得服，每個實際上係一個分開己宇宙，任何思念己變態都安全感操得持。現實己壓力惟喺日常生活尐需要——飲食、搵瓦遮頭同衫、毋食毒藥同毋從最高樓行出窗，等等。喺生同死之間，喺肉體喜悅同肉體痛苦之間，重有分別，但係感多。同外界無聯絡，同過去無連絡，大洋洲尐人文好似太空人，無辦法知邊邊係上邊邊係下。感己國家尐統治者係絕對，毋同尐法老王或尐。佢地要阻止佢地尐屬下餓死得多到毋方便，佢地又要維持同敵方感低能己軍事技術；但係一達到箇個最低程度，就任佢地扭曲現實。

所以，個戰爭，根據前戰爭尐標準，係得個冒充，猶如有尐反芻類動物尐角己角度擺得毋整得損大家。而雖然虛假，毋係無意義。食澌尐消費品己剩餘，同埋幫助維持階級式社會化己特別己心理氣氛。戰爭，將見，係一個完全內部己事。以前，所有國家尐統治集團，雖然或者會認佢地己共同己利益而因此減少戰爭己毀壞程度，打過大家，勝利者不留都搶劫受打敗者。今日佢地一尐都毋係打緊大家。個戰爭就係每個統治集團打自己尐屬下，目的毋係征服領土或妨礙某個領土己征服，而係保持社會己結構。所以，「戰爭」爾個字，變著容易誤解。新石器時代同二十世紀之間施以己古怪己壓力俾一個完全毋同己也代替。假如三超級大國毋同大家鬥，反而同意維持永久平安，毋侵犯人地尐界裏邊，結果都會一樣，既然個個都會仍然係一個自含己宇宙，永遠免受外邊危險己令人淸醒己影響。一個眞己永久平安會同永久戰爭一模一樣。爾個——固然黨員大部份明得淡尐——就係箇句口號己意味：戰爭係和平。

溫斯頓暫時毋睇一陣。喺遙遠己邊道，聽到火箭彈己隆隆聲。喺間無電幕己房，單獨同本禁書己喜悅己感覺未散。單獨同安全係身體己感覺，毋知點樣同身己疲倦、凳己柔軟、窗己一陣輕微己擳溫斯頓己顴己風混埋一齊。本書令佢入神，或者準確尐，令佢安心。某一方面上，本書無講過任何本來毋知己也，而就係吸引佢己一部份。本書講著溫斯頓想講己也，假如佢能夠整理佢尐雜亂己念頭。一個似自己己腦筋己作品，而靈活過佢，有計劃過佢，無佢感俾恐懼控制。最好己書，佢恁起，係講你經已知己也己書。佢啱啱搴返去第一章就聽到朱莉婭尐腳步喺樓梯，徛起身去見佢。朱莉婭辟低佢己啡色工具袋落地下，跳入溫斯頓己懷抱。多過成個禮拜無見。

「我攞到箇本書啦，」佢地分緊開箇時溫斯頓就話。

「哦，攞到？好啦，」佢無物興趣感話，差毋多卽刻跪低喺部？？oil stove？？側邊整咖啡。

佢地無再講個題目至佢地喺張牀過著半個鐘頭。夜晚啱啱涼到要篢牀單。由下邊來平常己歌聲同尐靴刮住尐石板己聲。第一次來見過己大隻紅臂女人差毋多次次都喺個庭院見過，似乎成日都條曬衣繩同個洗水盆之間𨆐來𨆐去，有時又俾衫夾？？suffocate (clothespins)？？住有時又突然大聲唱歌。朱莉婭經已困著落佢己邊，經已就來困著覺感。溫斯頓伸出隻手向地下攞本書，就挨住牀頭坐起身。

「我地一定要睇啊，」佢話。「你都要啊。全部兄弟會員要睇㗎。」

「你睇啦，」朱莉婭合埋眼話。「讀出來啊。最好己方法㗎啦。感樣你可以一路讀一路解釋啦。」

部鐘尐針指住六，卽係十八。佢地有三四個鐘頭剩。佢挨本書喺佢尐膝頭䯊，開始讀：

第一章
無知係力量

？？throughout recorded time？？，可能從新石器時代終後添，世界一直有三種人：高等、中等、低等。多方面上再分過，有無數毋同己名，相對己人數每時代有別：而基本結構未變。縱使巨大己大變動同好似毋取得消己變化，不留同一個方式出現，猶如回轉儀恢復平衡，無論軵一邊定第邊幾多。

「朱莉婭，你係毋係醒己？」溫斯頓話。

「係啊，愛人，我聽緊啊。繼續啦。好正啊。」

爾尐組尐目的完全毋和得解。高等己目的係留喺佢地己位置。中等己目的係同高等交換位置。低等己目的，有目的箇時——既然低等尐永久己特性之一係俾苦功壓低到惟會斷續留意日常生活之外己也——就係革除所有區別而建立一個所有人平等己社會。所以？？throughout history？？一個次次要點一樣己爭鬥毋停感重覆。一段長時間，高等好似穩定感當權，但係遲早有一刻佢地會失去自信，抑係有效感統治己能力，抑係兩個。感中等，用爭取自由同正義己藉口？？enlist the Low on their side？？，就推翻高等。一達到佢地己目的，中等就軵返低等落佢地己本來己奴役位置，自己當新高等。而今一個新中等就從其中一個階級，或兩個階級，分開，爭鬥重開。三個組之間，惟有低等絕對暫時都完毋成佢地尐目的。？？throughout history？？一尐物質己進步都無就誇張得滯。而今，一個下降時期中，一般己人實際上都舒服過幾百年前。但係都未有財富己進步、禮貌己柔和化、改革或革命令得到人類平等近一毫米。由低等己意見，未有一個轉變嚴重過佢地尐主人改名。

至十九世紀尾，多觀測者覺得爾個方式己循環明顯。感有起尐話既然歷史係循環己過程，人類毋平等卽係生命己不變己規則己學派。當然，爾個學說不留都有黨徒，但係喺提出己方面有大轉變。以前尐國王、貴族，同埋靠佢地爲生己牧師、律師等等鼓吹過，通常用死後己幻想世界己補償己允諾來𧨾人。中等，爭取勢力箇時，成日用自由、正義、友愛感己字。但係，而今，兄弟情誼己概念開始俾未當權而剩係希望毋耐會感做己人攻擊。以前中等喺平等己旗幟下？？作革命start revolution？？，一推翻著舊己暴政就建立一個新鮮己。實際上，尐新己中等組一早就宣佈要暴政。社會主義，十九世紀早期出現己概念之一，連住昔時尐奴隸造反己思路己最後一扣，仍然俾以前己烏托邦主義染污。但係一九零零年以後出現己社會主義變種個個都一路直接尐放棄建立自由同平等己目的。世紀中葉出現己運動，大洋洲己英社、歐亞洲己新布爾什維主義、東亞洲己拜死（用通俗己名來叫佢），有意識己目的去維持不自由同不等式。爾尐新己運動，當然，從舊己產生，多數會保佢地尐名同埋爲著本來己主義求其䛅也。但係全部己目的就係停止進步同埋喺一個揀定己時刻？？凝固歷史freeze history？？。熟識己鐘擺會搖多一次，就停。照舊，高等會俾中等推翻，陞高等；而今次，透過意識己策略，高等會永久維持佢己位置。

新己道義出現著一部份因歷史知識己積聚同埋歷史己賞識己發展，十九世紀前爭尐無。歷史己春運己行動瞭得解啦，好似；如果瞭得解，就更得改。而首先根本己原因，就係，二十世紀初感早，人類平等技術上有可能啦。固然人尐天賦己技能未平等，職責重會要專門得偏袒某人；但係階級區別同大己財富區別經已無著任何需要。古時，階級區別毋單止毋避得免，理想添。不等式就係文明己代價。而機器生產己發展後毋同啦。雖然人類重要打毋同種工，但係毋使再喺毋同己社會或經濟地位生活。所以，從尐新己就來奪權己組來講，人類平等毋再係要爭取己理想，而要避免己危險。喺原始尐己時代，公平和平己社會實際上無可能己時，箇個理想幾易信。人可以？？in brotherhood？？一齊生活己人間天堂己念頭，無法律，無夾硬勞工，縈繞著想象幾千年。而爾個幻想連尐喺每個歷史上己轉變中賺著己組都有尐影響。法國、英國、美國革命尐革命者尐繼承人麼麼地信自己尐關人己權利、言論自由、法律面前人人平等、此來此去己警句，而且佢地己行爲部份感讓佢地影響。但係至二十世紀己第四年代所有重要己政治思想己趨向權力主義己。人間天堂一實現得到箇時就廢棄著。全部新己政治理論，叫物也名都好，向返等級制度同統制。同埋衝喺大概一九三零年人生觀己大體怙惡不悛化，好耐廢除著己手段，有時幾百年廢除著——未經審判監禁、奴役戰俘、公開處決、榨取供認、禁錮肉參同埋放逐？？己人口whole populations？？——毋單止又普遍返，重俾尐以爲自己文明同上進己人容許，支持添。

過著全世界己一年代國戰、內戰、革命、反革命，英社同佢尐對手先成爲著？？fully worked-out？？己政治理論。但係佢地有俾各種各類己體系，通常叫極權主義，預示，喺今己世紀先尐出現，而且，周圍己混亂後己世界尐要點早已明顯。箇個世界會俾邊個控制一樣感明顯。新己貴族大部份就係官僚、科學家、技術人員、工會組織者、宣傳專家、社會學家、先生、記者、同埋職業政治家。爾尐人，從薪水己中產階級同上流己工人階級，俾無價値己獨佔工業壟斷行業同統一管理己政府己世界影響同集合。同佢地尐以前相對己人比較，無感貪錢、無感容易俾奢侈誘惑、更恨純粹己權力，而最重要，明白得更淸楚做緊尐物也同埋更有決心去制服任何對手。爾個最後己分別就係主要。同今陣己比較，所有過去己暴政又毋熱心又無效率。統治集團不留都少少俾自由己思念影響，安樂爾樣毋做箇樣毋理，剩係睇明顯己行爲而對佢地尐屬下恁緊物也無興趣。連中世紀己天主教會都從今時來講算容許。原因一部份係以前無政府能夠不斷監視尐市民。但係，發明著報紙，公眾意見就易尐調節，電影同收音機再上一層次。發明著電視後，加埋喺一部機器可以同時收播己技術進展，私生活就完著。個個市民，起碼個個重要得値得睇住己市民，可以每日廿四小時俾警察留意同埋留喺官方宣傳己範圍裏邊，封澌尐其他溝通渠道。實施毋單止完全服從國家己旨意，而且所有題目完全一致，爾個可能性第一次有。

五六十年代己革命時期後，社會就仍然感重組成高中低等。但係新己高等，同全部先驅毋同，無衝動感辦事，反而識點樣保持佢己位置。知著好耐惟一個穩定己基礎畀寡頭政治就係集體主義。財富同福利共同擁有就最易防守。世紀中葉發生己所謂「廢除私有財產」，卽係將財產集中入少尐手裏面：而有爾個分別，就係尐新己物主毋係一大拃，而係一組。個體來講，黨員物也都無，除著瑣碎己私人用品。集體來講，其黨擁有大洋洲所有也，因爲佢控制所有也，隨佢利用。革命後幾年可以差毋多無礙感陞爾個命令己位置，因爲成個過程俾人宣稱係集體主義己行爲。人不留都認爲如果資本家階級剝奪著，一定會俾社會主義代替：毫無疑問，資本家階級剝奪著。廠、礦、地、屋、？？transport (n.)輸運？？——物也都攞走澌：感根據爾尐也毋再係私有己，必然係公有己。從早尐己社會主義運動生出來己，保留著佢尐用語一部份己英社，其實實現著社會主義己計劃己最主要己項目；結果，預知己，特登己，經濟上己不平等變著永久。

但係維持一個階級式己社會尐問題重深。惟有四個方法統治集團垮得臺。抑係從外邊征服，抑係統治得無效率到羣眾造反，抑係讓一個又強大又毋滿意己中等組產生，抑係失去自己己統治己自信同樂意。爾尐原因毋會？？operate singly？？，同埋到某個程度通常四個都喺。全部都擋得到己統治階級會永久當權。最終，決定己因素就係統治階級自己心理態度。

今世紀中葉後，第一個危險其實消失著。實際上，而今分割著全世界己三個列強個個都毋征得服，剩喺透過漸漸己人口轉變會變征得服，俾一個權力廣泛己政府易避得免。第二個問題，亦理論上而已。羣眾永遠毋會自願去造反，又永遠毋會剩係因爲俾人撳低就造反。尚且，如果毋准佢地有任何標準去比較，佢地俾人撳低永遠都無意識。以前尐定期重覆己經濟危機完全無需而今陣毋准發生，但係其他一樣感大劑己混亂可以同埋會毋引起物也政治後果感發生，因爲無方法感己毋滿意表得達。關生產過剩己問題，從機器技術己發明喺社會中經已潛伏，俾持續戰鬥爾個方案解決（註第三章），又對提高公眾士氣到需要己程度有用。所以，由而今己統治者來講，惟有兩個危險，就係一個新己能事己無工返己渴望己組己分裂，同埋自由主義同疑問己增大喺？？one's own ranks？？。卽係，就係教育己問題。係持續塑造董事組同埋接住下邊己大尐己行政組兩個己意識己問題。羣眾己意識惟要消極感影響。

由爾尐資料人估得到，假如人毋係經已知己，大洋洲己社會己基本己結構。喺金字塔頂就係大哥。大哥，無誤同全能。每個成功、每個乘積、每個勝利、每個科學發明、所有知識、所有智慧、所有快樂、所有德行，認爲直接從佢己領導同靈感發出己。未有人見過大哥。佢係廣告牌己一塊面，電幕己一把聲。我地幾肯定佢永遠毋會死，經已十分毋確定幾時出世。大哥係其黨選擇表示自己己外觀。佢己目標就係做一個集中點畀愛、恐懼同崇拜，尐對個體易感覺過對組織己感情。大哥下邊就係內黨。人數限於六百萬人到，少過大洋洲己人口己百分之二。內黨下邊就係外黨。如果內黨形容做國家己腦筋，感外黨可以話係對手。之下就係愚蠢己羣眾，或者人口己百分之八十五。用之前講過己分類法，尐無產算係低等：近赤道己地區己，從一個征服者時時傳畀第個征服者己奴隸人口，係結構己又毋持久又毋需要己部份。

原則上，爾尐三個組己資格毋係遺傳己。內黨雙親己細僗理論上毋係？？born into the Inner Party？？。入某個分支係透過考試，十六歲孝。又無任何種族歧視，或者某個省支配第個省支配得交關。猶太人、黑人、南美洲己純土人又會喺其黨尐最上己層，而且一個地區尐管理員不留都從箇個區尐人組成。大洋洲無一部份尐居民覺得自己係一個殖民人口俾一個遙遠己首都統治。大洋洲無首都，同埋名義上己元首係一個無人知喺邊道己人物。除著英文係首先己社交語言同埋現代話係官方語言，一尐都毋中央集權己。毋係血統而係信奉一個共同己道義令尐統治者團結一致。固然睇起上來我地己社會用？？世襲／遺傳 heredity？？來分層己，況且分層得非常之嚴。喺毋同己組之間己來往少過資本主義，重少過工業時代前。其黨己兩個分支之間有尐互換，但係剩係到從內黨汰弱留強，同埋畀尐梟雄己外黨員陞到佢地無害爲止。無產者，實際上，毋准入黨。其中最有天分己，因爲有可能成爲毋滿意己中堅，就好簡單感俾思警嘜低來第時消除。但係爾個情況毋一定會持久，又毋係原則己問題。喺以前己意義上，其黨毋算係種階級。目的絕對毋係傳權力畀佢尐子女；同埋如果無第個方法保持尐最㔹己人徛喺頂，由尐無產者之間收成世人完全無所謂。最重要箇時，其黨毋係世襲己團體爾個事實向中和尐對手好幫得助。古老箇種社會主義者，習慣反對「階級福利」爾樣也，以爲毋係世襲己也毋會持久。佢地發現毋到寡頭政治己連續性毋使實際，又無停低考慮下世襲己貴族社會不留都命短，而識得收入第尐人己組織，例如天主教會，有時遺傳著成幾百幾千年添。寡頭政治己本質毋係父子承繼，而係其中一個世界觀同埋其中一個生活方式己持久性，過世強加喺今世。統治集團指得名佢尐承繼人，先繼得續做統治集團。其黨注意己毋係血統永存而自己永存。邊個當權毋緊要，總之結構階級式己就得。

所有我地己時代尐特色己信念、習慣、愛好、感情、心理態度其實設計得爲著位次其黨己神祕同埋預防人地察覺今時今日己社會己眞正己性質。物質己反叛，或任何初步己動作爲著反叛，而今無可能。尐無產者物都毋使驚。毋理佢地，就累世繼續打工、繁殖、死，毋單止無衝動去造反，而且無能理解世界可以同今陣毋同。工業技術進步得需要提高佢地己教育標準先會危險；不過，既然軍事同商業己競爭經已毋重要，民眾己教育標準其實降緊。羣眾尐意見無物點重視。佢地有得智力自由因爲佢地無智力。反而，黨員對最微己題目有最細己背離一尐都毋容得許。

黨員自生至死俾思警留意住。一個人箇時係毋係一個人都毋定。人無論喺邊道，困定醒，工定休，浴缸定牀上，可以突然俾人檢查而毋知俾人檢查緊。無也毋重視。朋友、娛樂、點樣對待老婆同細僗、一個人箇時己表情、困覺䛅己字、身體尐特別己小動作都？？注意看守jealously scrutinize？？。毋單止任何行爲眞己不端，而且任何，幾細都好，任何習慣轉變，任何緊張己怪癖，萬一係心裏齟齬己徵候，肯定會俾人察覺到。揀方向自由一尐都無。另一方面，動作無俾法律或任何淸楚感制訂著己行爲準則節制。大洋洲無法律。察覺卽必死己思念同動作無正式感禁止到，同埋不斷己整肅、拒捕、折磨、監禁、揮發毋係罰眞係犯著己罪，而剩係消滅尐或者有可能將來幾時會犯罪己人。黨員毋單止要有啱己意見，而且啱己衝動。好多尐需求己信念同態度毋會坦白感講出來，又毋可以毋露出英社尐固有己矛盾感講出來。如果眞係自然正統（現代話叫好恁者），人會所有情況下毋使恁都知眞己信念或者適合己感情。起碼，複雜己神經訓練，細時經歷，集中喺罪停、白黑、雙恁爾尐現代話字，令人毋肯而毋能夠考慮任何題目太深。

黨員要無私人感情己同埋要不斷感熱心，要喺一個持續己憎外敵同內奸己、對戰勝己狂歡己、喺其黨己勢力同智慧面前自卑己狂亂中生活。簡樸己無滿足感己引起己毋滿意就特登反出去而透過好似兩分鐘仇恨己方案驅散，同埋或者會惹懷疑己或反叛己態度己沈思就透過早得到己自律預先中和。紀律最初同埋最簡單己步，細僗子都學得，就係，用現代話己稱呼，罪停。罪停係到任何危險念頭己閾値突然停止己才能，猶如本能，包毋理解類比、毋察覺羅輯上己錯誤、毋明最簡單己如果同英社矛盾、對任何可能有異端己傾向己思緒覺得悶或己可惡己能力。總之，罪停係保護己愚蠢。不過齋蠢毋夠。反而，正統喺完整意義上要控制得人尐心理過程同柔術演員對自己己身感完全。最終大洋社會托賴大哥全能同埋其黨無誤爾個信念。但係既然其黨毋係全能而其黨毋係無誤，對事實需要有種毋令人煩己一刻一刻己彈性。關鍵詞就係白黑。好似感多現代話字感，爾個紙有兩個互相矛盾己意思。對對手，解夾硬話白係黑，話之坦白己事實。對黨員，解忠心感肯話白係黑如果黨紀律需要。但係有解信黑係白己能力，尚且，知黑係白，同埋毋記得信過相反。爾個需要持續改個過去，透過一個其實包埋澌其他己思想體系，現代話叫雙恁。

有兩個原因需要更改過去，其中一個次要己同埋，可以話，預防己。次要己原因就係黨員，好似無產者，容許目前己狀況一部份因爲無標準去比較。佢要同過去無連絡，好似同外界無聯絡一樣，因爲一定要佢信佢幸運過佢尐祖先，而平均物質享受水平不斷昇。但係重要好多己原因去調整過去就係保全其黨己無誤。毋係得演講、統計、各種紀錄要不斷更新爲著顯示其黨尐預計次次都啱，重有絕對毋可以認任何道義或政治取向改變發生過。改變策略卽示弱，何況主意。如果，例如，歐亞洲或東亞洲（邊個都好）今日係敵方，感箇個國家肯定不留都係敵方。同埋如果爾件事俾事實辯駁，感事實要改變。如此歷史毋停感重寫。日日僞造過去，眞實部負責，對政權同壓迫同間諜活動一樣感必要。

過去己易變性係英社己主要己原則。過去尐事情，有人認爲，無客觀己存在，剩係喺？？written records書面紀錄？？同人尐記憶中繼續存在。所有紀錄同記憶相符己就叫過去。同埋既然其黨控制到所有紀錄同埋到一樣程度下控制到黨員尐記憶，因此過去係任其黨點搞。又因此，雖然過去改得己，喺任何情況下未改過。因爲重建著變眼下需要己樣之後，爾版卽係過去，無可能毋同過。一年之中要幾次改到毋認得到，都仍然係感。任何時候其黨都擁有絕對己眞實，顯然絕對己毋會同而今毋同過。？？It will be seen？？控制過去最首先靠記性己鍛鍊。確保所有？？written ercorde？？同眼下己正統相符係得個機械己動作。但係又要記得尐事情發生得理想。同埋如果要重排人尐記憶或竄改尐書面紀錄，感亦需要毋記得做過來。大部份黨員會學，當然尐又醒目又正統己識。古代話叫，老老實實感，「現實控制」。現代話叫雙恁，固然雙恁包括埋好多其他。

雙恁解保住兩個矛盾己信念喺意識中，兩個都接受己能力。其黨己知識份子知應該點樣改佢己記憶；所以佢知佢同現實搞緊也；而透過雙恁佢又現實無改到。過程要意識己，毋係就做得毋夠正，但係又要無意識己，毋係就帶出一種虛僞己感覺，於是內疚。雙恁？？lies at the very heart of Ingsoc？？，既然其黨己基本己動作係用意識己欺騙，同時維持全然誠實帶出己決心堅固。特登講大話同時自己信埋、毋記得任何毋方便己事實，然後，再需要箇時，需要幾耐從忘卻之中挽返出來、否認客觀存在而一路都察覺否認緊己存在——全部絕對必要。用個字雙恁都要用雙恁，因爲用個字卽係認人竄改緊現實；透過重新一次雙恁人就消滅爾個知識；永遠感樣，次次都大話快眞實一步。最終其黨係透過雙恁就能夠——同埋或者，話毋定，幾千年都會繼續能夠——遏止歷史己進程。

所有以前己寡頭政治塌臺抑係因爲佢地僵化抑係因爲佢地變得柔弱。抑係佢地變得又蠢又驕傲，毋識適應一路變己環境，俾人推翻；抑係佢地變得開放同卑怯，應該用武箇時讓步，又俾人推翻。卽係，佢地塌臺抑係因爲佢地意識，抑係佢地無意識。係其黨己偉績，產生到一個兩個條例能夠同時存在己思想體系。無第個知識己基礎令得其黨己支配持久。如果想統治，而繼續統治，要識擾亂人己眞實感先。統治權己祕訣就係將自我無誤己信念同埋後車之鑑己能力融合一齊。

難使講雙恁己最微妙己實習者就係發明雙恁同埋知係得一個龐大己心理欺騙機構己人物。喺我地己社會中，最識物也發生緊己人亦係最少可能會瞭得解爾個世界。基本上，知識越大，錯覺越犀利；越㔹，越癡。一個淸楚己例證係點樣社會地位一越高，戰爭戰爭歇斯底里越強烈。向戰爭己態度最似理性己就係有爭辯己領土尐臣服己人民。由佢地來講，戰爭只不過係一個持續己災禍，猶如浪潮來回衝過佢地尐身。邊邊贏緊完全毋理。佢地知換下霸王剩係要做同之前一樣己工作畀對佢地同之前尐一樣己新主人。我地叫「無產」己好彩少少己工作者剩係斷續感意識戰爭。需要箇時可以𢽴到佢地入恐懼同仇恨己狂亂，但係毋理佢地就能夠好長時間毋記得眞係打緊仗。就係喺其黨己行列中，尤其是內黨己，搵到眞正己戰爭熱情。征服世界俾知係無理己人相信得最堅定。爾個奇怪己相反連接——知識同無知、憤世嫉俗同狂熱——係大洋社會己最主要己特點之一。官方己主義周圍都自相矛盾，雖然無實用己理由去做。如此，其黨拒絕而誹謗個個社會主義尐道義，打算喺社會主義己名義下感做。佢宣傳一個對工人階級幾個世紀無前例己鄙視，同埋要尐黨員著件一時體力工人尊著己制服，當時因此採用。佢系統感？？undermine？？家庭己團結一致，同埋用一個直接？？appeal to the sentiment of family loyalty？？。連統治我地己四個部門尐名喺道掉轉事實掉得有種百厭。和平部負戰爭，眞實部負大話，愛情部負折磨同埋大把部負飢餓。爾尐矛盾毋係無心己，又毋係普通己僞善己結果；就係雙恁己尊登己使用。剩係透過調和矛盾先保得住持久。無第個方法整斷古老己循環。如果要永遠避免人類平等——如果高等，我地話齋，要永遠保持佢地尐地位——感普遍己神經狀態必要係政府控制己？？insanity(condition)？？。

不過有一條問題到而今差毋多忽視著。就係：點解人類平等要避免？假如過程己技術解得啱，究竟爾個龐大己設計得細心己行動去停止歷史喺某一個時刻己動機係？

爾道我地到主要己祕密。如前所述，其黨己神祕感，甚至內黨己，靠想恁。但係本身己動機重深，先引起奪權同後帶來雙恁己毫無疑問己直覺、思警、持續戰鬥、所有其他需要己雜物。爾個動機其實包括……

溫斯頓察覺到寂靜，似乎察覺到新己聲音。佢覺得好似朱莉婭經已定著幾耐。佢挨喺佢己身邊，腰上邊無著衫，個顴困住枕住喺隻手，一绺深色頭髮遮住對眼。心口慢慢定時昇降。

「朱莉婭。」

無聲。

「朱莉婭，困著著未啊？」

無聲。佢困著著。溫斯頓合埋本書，小心尐擺落地下，挨低，挽起張牀單篢住佢地兩個。

佢重未，佢恁，學到最大己祕密。佢明點樣；毋明點解。第一章，好似第三章，其實無講到任何佢毋知己也，剩係將佢經已識己知識系統化著。但係睇著之後佢有多尐自信自己毋無發癲。一條落緊山己日頭尐黃金光線𤗈過？？counter for windows？？窗口照住個枕頭。溫斯頓瞇埋眼。佢塊面己陽光同埋女子己掂住佢困己身引起一個大己、眼困己、有自信己感覺。安全，物也都無事。佢喺道䛅「神經健全毋統計」困著著覺，以爲爾句話含有一個深奧己智慧。

＊＊＊＊＊

到溫斯頓起身，有困得好耐己感覺，但係一睇下部古董鐘就知有廿點半啫。佢困住喺道一陣間；感平常己？？deep-lunged？？己歌聲從下面己庭院響上來：

	只不過氣磨望己想𧰼。
	可似四熱己顏料減退，
	但一望一講，發夢就發航！
	毋捨得毋愛住許！

首亂來歌好似仍然感出名。周圍都重聽到。禁唱過首仇恨歌。朱莉婭一聽到就醒，愜意感伸展，就徛起身。

「肚餓啊，」佢話。「不如我地整尐咖啡啦。超！個爐又熄著，尐水又凍澌。」佢執起個爐，撉下佢。「無油啊。」

「阿查令頓可以畀尐我地呱。」

「最奇怪就係我入滿著㗎。我去著衫啊，」佢話。「好似凍著尐。」

溫斯頓都起身著衫。把不屈不撓己聲唱住：

	據稱時間醫所有傷口
	據稱隨時忘得記
	但年年歲歲，尐笑同眼淚
	重扭我尐心弦啊喂！

佢一路整緊尐件蛤乸衣條皮帶一路行埋道窗。日頭肯定落著尐屋後邊；毋再照住個庭院。尐？？flagstone？？好似啱啱洗著感溼，又覺得個天都洗過來，尐煙囪之間己藍色又感鮮又感淺。個女人孜孜不倦𨆐來𨆐去，塞住自己？？uncork？？自己，又唱又毋出聲，同埋挾多尐尿片，多尐重多尐。溫斯頓毋知箇個女人洗來賺錢己，抑係剩係服事緊廿個卅個孫子女。朱莉婭徛埋佢己身邊；兩個一齊有尐？？fascination？？感望住下邊己？？sturdy？？己人。溫斯頓望住個女人喺道做佢平常尐也箇時，伸出佢尐粗己手臂向上邊條線，？？powerful (buttocks)？？己？？buttock？？大到凸著出來，先第一次發覺到個女人有幾令。未恁過一個五十歲己女人，湊子湊到肥腯腯，然後硬化著，辛苦到尐紋理都粗埋，成隻熟得滯己蘿蔔感，都可以感令。但係就係感樣，反正，佢恁，點解毋可以呢？個堅固己無輪廓己身，似匛花剛巖，同埋尐又紅又鞋己皮膚，同個身己關係，同玫瑰果同玫瑰花己一樣。點解果要做花己次等呢？

「令啊，佢，」溫斯頓喺道䛅。

「條腰肯定有成米感闊啊，」朱莉婭話。

「就係佢自己款令啦，」溫斯頓話。

佢己手臂好容易攬住朱莉婭條幼己腰。由腰到膝頭䯊，朱莉婭己？？軟脅flank (body)？？貼住自己己。從佢地尐身永遠毋會有細僗。就係惟一個佢地永遠毋做得己也。剩係透過？？word of mouth？？、腦筋到腦筋，可以傳個祕密。下邊己女人無腦筋，剩係有強壯己手、親熱己心、己肚。佢？？flower (v.)(girl)？？著一陣間，一年或者，然後佢己生活就係晾衫、洗衫、補衫、煮飯、打掃、？？polishing？？、補衫、洗衫、晾衫，先畀尐細僗，然後畀尐孫，連續三十年。到尾都重唱緊。溫斯頓對佢己神祕己尊敬毋知點樣同？？aspect of the pale, cloudless sky, stretching away behind the chimney-pots into interminable distance？？撈埋一齊。覺得好奇怪，恁起個天邊道都一樣己，喺歐亞洲同東亞洲同爾道都係。同埋天下尐人都差毋多己——到處，全世界，幾百幾千幾百萬好似感樣己人，毋識第個己存在，俾仇恨同大話己牆隔住，而爭尐一模一樣己人——未識恁也，單係喺心裏面肚裏面肌肉裏面儲起緊一日會推翻全世界己能力己人。如果有希望，就喺尐無產道！無睇到本書己尾，都知箇個肯定係葛士田己最後己訊息。未來屬於尐無產。同埋佢可毋可以肯定，輪到尐無產箇時，新創造己世界由佢，溫斯頓 · 斯滅，來講，會毋會同其黨己世界一樣覺得古靈精怪？會，因爲至少會係一個淸醒己世界。有平等就可以有神經健全。遲早會發生，力量會變醒悟。尐無產無敵，望庭院箇個勇敢己人就知。終於佢地會醒。同埋至箇時，要一千年都好，佢地會物也都捱住落去，好似雀子，繼續傳其黨無得分享、殺毋到己活力。

「你記毋記得，」佢話，「隻畫眉唱歌畀我地，第一日箇日，喺樹林己界道？」

「佢都毋係唱畀我地，」朱莉婭話。「佢唱來玩己。感都毋啱。佢喺道齋唱啫。」

尐雀子唱，尐無產唱。其黨毋唱。全世界，喺倫敦同紐約，係非洲同巴西，同埋喺邊境之外尐禁區，喺巴黎同柏林尐街頭，喺俄羅斯己一望無際己平原尐村，喺中國同日本尐市集——到處箇個堅固己毋征得服己身影都喺道徛穩，工作同分娩令佢變巨大，從生到死辛苦都照唱。由箇個強壯己腰，有一日肯定會出一族意識己人類。你地係死者，未來屬於佢地。但係人可以分享箇個未來，如果人保護腦筋好似人保護身體，而傳二加二等于四爾個祕密道義。

「我地係死者，」溫斯頓話。

「我地係死者，」朱莉婭乖乖地附和。

「你地係死者，」後邊一把刺耳己聲話。

佢地彈開。溫斯頓尐腸好似結著冰。佢望朱莉婭，見到四白。朱莉婭塊面變著乳黃色。喺顴道己兩笪胭脂十分顯眼，似乎同下邊尐皮無關係。

「你地係死者，」刺耳己聲再話。

「由幅畫後邊哦，」朱莉婭細聲感話。

「由幅畫後邊哦，」把聲話。「留喺你地而今己位置。徛定定候命。」

開始啦，終於開始啦！佢地至多可以徛喺道望住大家對眼。逃命，趁未遲離開間屋——恁都無恁過。無可能毋服從埲牆把聲。啪噠一聲，似乎放著一個扣，重有玻璃散開己嘩啦，幅畫就跌著落地，後邊部電幕顯露著。

「而今佢地睇到我地啦，」朱莉婭話。

「而今我地睇到你地啦，」把聲話。「徛喺間房中間。背對背感徛。將你尐手放喺頭後邊。大家毋好掂到。」

佢地無掂到，但係溫斯頓以爲感覺到朱莉婭己身喺道震。又或者自己喺道震啫。佢啱啱忍得住打牙關，但係佢尐膝頭䯊控制毋到。下邊有靴己腳步聲，屋裏邊又有外邊又有。有尐也拖住喺尐石頭上面。個女人己唱聲突然停著。有一個長己轆轆下己聲，似乎個洗水盆𠌸著過個庭院，然後一大亂憤怒己叫聲，至有人出痛苦己尖叫就完。

「間屋俾人圍住著啦，」溫斯頓話。

「間屋俾人圍住著啦，」把聲話。

溫斯頓聽到朱莉婭合埋棚牙。「或者我地好講聲拜拜啦，」佢話。

「你地好講聲拜拜啦，」把聲話。然後一把好毋同己聲，又尖又有教養己，溫斯頓有印象聽過己，插埋嘴：「同埋順便講，趁我地重喺爾個題目，『來一個蠟燭點你困覺，來一把斧頭偷你己頭』！」

溫斯頓己背脊後邊，有尐物也彈著喺張牀上邊。張梯㨃著入道窗框。有人通過道窗爬緊入來。靴己腳步聲衝緊上樓梯。間房周圍都係？？solid (person)？？黑制服己人，腳著住鐵甲靴，手抯住尐警棍。

溫斯頓毋再震啦。對眼都就來逳都毋逳。得一樣也重要；徛定定，徛定定感毋好惹人地攴你啊！一個有個滑己，口唇得條線感幼己拳手下爬己男人停低對住溫斯頓，沈思感喺道平衡條警棍喺手指公同食指之間。溫斯頓同佢眼光相接。手又喺頭後邊，面同身又露出著，佢己赤身己感覺爭尐忍毋住。個男人伸出條白色脷尖，𦧷著應該有嘴唇己地方，就行過佢。有另一個嘩啦聲。邊個由張檯執起個玻璃鎭紙，喺個爐邊抌爛著。

塊珊瑚，一個好細粒粉紅色好似粒蛋糕己糖玫瑰花蕾，轆過張薦。幾細粒啊，溫斯頓恁，不留有幾細啊！後邊有人欶氣、乓一聲，然後溫斯頓俾人踢到腳眼，爭尐失去平衡。一個男人舂隻拳入朱莉婭己心口，令佢己身成隻間尺感摺起。佢喺地下道？？轆來轆去thrash wildly顛簸？？，搏命欶氣。溫斯頓一毫米都毋夠膽擰轉個頭，不過有時朱莉婭己深紅己欶氣己樣會入佢己視角。恐驚中都似乎喺佢自己己身感覺到痛苦，致命，而無費力㪗氣感急己痛苦。佢理得解爾個感覺；攞命己折磨己痛苦，不留都喺道而未忍得受住，因爲先過物也都需要㪗氣。感兩個男人抯住佢尐膊頭同膝頭䯊抬起佢，好似個感搬佢出間房。溫斯頓望到一下朱莉婭塊面，掉轉頭，又乳黃又扭曲，合埋眼，重有兩笪胭脂喺尐顴道；感就最後一次見到佢。

佢？？闅然無聲感dead still？？徛。未有人打佢。自己出現而好似非常之無聊己思念開始掠過心頭。佢恁起佢地有無捉到查令頓先生。佢恁起佢地點樣對庭院己女人。佢發覺佢好急尿，覺得少少驚愕，因爲佢得兩三鐘頭前去著。佢發覺壁爐己鐘話九，卽係廿一。但係尐天光好似𥋇得滯。八月黃昏尐天光廿一時未開始暗己？佢恁起卒之佢同朱莉婭有無睇錯著時間——有無困到尐針行著一轉，以爲係廿點半，其實係第二日朝頭早八點半。但係佢無再詳細恁。無聊啊。

通道有另一套輕尐己腳步聲。查令頓先生入來間房。尐黑制服己男人尐風度突然間壓抑著。溫斯頓己樣都有尐變。佢己眼光落到鎭紙尐玻璃碎上邊。

「執好尐碎佢，」佢嚴感話。

一個男人𠌥低去服從。倫敦腔無著；溫斯頓忽然間醒起把頭先喺電幕聽到己聲屬於邊個。查令頓先生重著住佢件舊己絲絨摟，但係尐頭髮，以前就來白色，變著黑。而且佢無帶眼鏡。佢惡睇著溫斯頓一眼，似乎證明緊佢己身份，就毋再理佢。佢重認得出，但係佢毋再係同一個人。佢己身直著，又好似大隻著。塊面，雖然惟有微細己轉變，亦帶起一個完整己變化。尐黑色眼眉毛無感厚，尐皺紋又無著，？？lines of the face？？好似改過來；鼻都好似短埋。係大概三十五歲己男人塊醒目己冷酷己樣。溫斯頓發覺係佢生命中第一次，意識感，望住一位思警員。
