三
「？？reintegration？？己過程有三個階段己，」奧巴仁話。「有學，有明，同埋有接受。而今輪到第二個階段啦。」

仍然，溫斯頓困住喺道。但係最近尐結鬆著尐。重綁住喺張牀道，但係膝頭䯊可以逳下，頭可以兩頭擰，下臂舉得。粒旋鈕亦無感恐怖。夠醒就避得開：通常蠢箇時，奧巴仁先挽支杠桿。有時佢地一次都毋使拉都可以過成個？？session療程？？。佢毋記得過著幾多個？？session？？。成個過程好似繼續著一段無限期己時間——應該幾個禮拜——同埋？？session？？之間隔尐有時幾日，有時得一兩個鐘頭。

「困住喺道箇時，」奧巴仁話，「你恁過好多次——你重問過我添——點解愛情部要爲著你𥕶感個時間同血汗呢。你自由箇時，都俾同一個問題迷惑己。你明你己社會己結構，但係毋明佢己？？暗動機underlying motive？？。你記毋記得喺本日記寫著『我明點樣，毋明點解』啊？係一恁『點解』箇一刻，你就開始著懷疑自己神經毋健全啦。你睇著『箇本書』，葛士田本書，其中幾部份啦，起碼。究竟有無講過任何你毋係經已識己也呢？」

「你睇過㗎？」溫斯頓話。

「我寫己。卽係話，我同第尐人合過作寫己。無書會一個人創造己，你知啦。」

「係毋係眞㗎，寫著喺道箇尐？」

「說明係眞己。發表己計劃係廢話。祕密感積聚知識——漸漸？？spread enlightenment傳佈流傳傳播啓迪？？——卒之無產者己反叛——推翻其黨，你自己都估到會寫住尐物也啦。全部係廢話。尐無產永遠都毋會造反，千載萬世都毋會。佢地毋能夠感做己。我毋使解釋畀你知：你經已知點解啦。如果你抱有過任何暴動己夢想，你好遺棄著佢啦。無可能其黨可以俾人推翻己。其黨己統治係永久。當佢做思考己基礎啦。」

佢行埋張牀。「永久！」佢再講。「感而今我地返去『點樣』同『點解』己問題啦。你夠明其黨點樣？？maintains power保留佢己支配？？啦。感，話畀我聽點解我地要黐住權力啦。動機係物也呢？爲著物也，我地想要支配力呢？好啦吓，講，」佢見到溫斯頓無講也而補充話。

但係溫斯頓多一陣都無講也。佢覺得十分之厭倦。奧巴仁塊面又顯露返少少佢己狂熱。佢預知奧巴仁會講物也。其黨尋求支配力毋係爲著自己，而爲著利益多數己人；佢尋求支配力因爲大體上，人懦弱，毋能夠容忍自由或面對事實，所以要俾強尐己人統治而？？systematically deceive欺騙？？；人類要揀自由定愉快，同埋大多數人寧願愉快；其黨係弱者己永久守衛，一個做壞事爲著引起好事，犧牲住自己己快樂畀其他人。最惨，溫斯頓恁，最惨係奧巴仁一講箇時，佢會信。睇下塊樣都睇得出。奧巴仁物也都識。世界己眞相、羣眾住慣己墮落、其黨用來維持感己情緒己大話同暴行，佢明得好過溫斯頓一千倍。明澌，考慮澌，亦無分別：物也都俾最終己目的。點樣對付一個狂熱者，溫斯頓恁，如果佢重醒目過你，如果佢畀你申訴而照瘋狂？

「你統治我地爲著我地好，」佢勉強感話。「你覺得人類毋能夠統治自己，所以——」

佢開始講著就差毋多叫著一聲。佢成身突然間劇痛。奧巴仁推著支杠桿到三十五。

「死蠢啦，溫斯頓，感死蠢㗎！」佢話。「你邊會感無聊己。」

佢拉返後支杠桿，繼續講：

「感而今我就話畀你知我條問題己答案啦。係感。其黨尋求支配力，全然爲著得到佢。我地毋關注人地己利益；我地剩係關心支配力。毋係豪華或奢侈或長壽或快樂：剩係支配力，純粹己支配力。而今就解釋物也叫純粹己支配力啦。我地同所有以前尐寡頭集團毋同，因爲我地明我地做緊物也。所有其他，連似我地箇尐，只不過一班縮頭龜同僞善者。德國尐納粹同俄羅斯尐共產主義者，方式上同我地好接近，但係佢地毋敢認識自己尐動機。佢地扮，或者以爲添，佢地係毋願意而有限期感奪著權，而且，世界好快就會變成人人自由而平等己樂園。我地毋係感樣己。我地知無人奪著權之後，會願意鬆手己。支配力毋係方法，係結果。人毋會建立個獨裁政府來保全個革命；人會做個革命來建立個獨裁政府。迫害己目的係迫害。折磨己目的係折磨。支配力己目的係支配力。而今你開始明未？」

溫斯頓，同之前一樣，察覺到奧巴仁塊面有幾攰，就俾佢嚇一身。又強壯，又多肉，又兇猛，又滿明智同埋一種克制著己令溫斯頓覺得無助己熱情；而睇淸楚，又好攰。眼皮同面䏭兩個都鬆垂。奧巴仁？？leaned over him？？，特登將塊憔悴己面䠻埋來。

「你喺道恁緊，」佢話，「我塊樣又老又攰啦。你喺道恁緊，我喺道猛講支配力，而我都毋能夠防止自己己身己？？decay (of a living body)腐朽 衰老 衰退 退化？？。你明毋明啊，溫斯頓，個人只不過係一粒細胞啊？細胞辛苦，卽係生物活潑。剪手甲，又會毋會死己呢？」

佢擰開面，再開始兩頭𨆐，一隻手插入袋。

「我地係支配力己和尚，」佢話。「天主卽係支配力。但係由你來講，支配力只不過係一個字啫。係時你開始明支配力係物也意思啦。第一樣也你要知己係，支配力係集體己。個人己支配力限於毋做個人己程度己啫。你識其黨己口號：『自由係奴役』。有無發覺過佢掉得轉㗎？奴役係自由。單獨——自由——人必會失敗。一定要感，因爲人人都會死，就係？？極端己失敗之一greatest of all failures？？。但係如果可以全然屈服，如果佢可以離開佢自己己身份，如果佢可以融入其黨而成爲其黨，感佢就？？all-powerful and immortal無敵不朽？？。第二樣也係，支配力係支配人地己力。支配人地己身，但係最主要，支配人地己頭腦。支配物質——學你話齋，？？external reality？？——毋重要。我地對物質己控制，經已絕對己。」

暫時溫斯頓忽視著個盤面。佢大力試下坐起身，剩係成功扭親自己己身。

「但係你地邊控制到物質㗎？」佢大聲嗌。「你地連天氣或都控制毋到。重有疾病、痛苦、死亡——」

奧巴仁逳下隻手來令佢收聲。「我地控制到物質因爲我地控制人尐腦。現實係頭殼裏邊己。你慢慢會明㗎啦，溫斯頓，無也我地做毋到。隱形、漂浮——物也都得。想己話，我可以好似個番鹼泡感離地己。我毋想，因爲其黨毋想我感做。你要放棄箇尐十九世紀己自然法則啦。自然法則係我地創造㗎。」

「但係毋係你地毋創造㗎！你？？都毋係地球masters of this planet天下？？。歐亞洲同東亞洲呢？你地都未征服佢地。」

「小事。適時就會去征服佢地。同埋如果我地毋征服佢地，就點呢？我地可以？？shut them out of existence排除佢地喺存在之外？？。大洋洲係全世界。」

「但係地球只不過係一粒塵啫。同埋人類細尐添——何其無助喎！生存著幾多個年啊？幾百萬年，個地球無人居住㗎嘛。」

「廢話。地球同我地一樣老，無得老尐。邊可以老尐呢？意識之外，無也存在。」

「但係尐石頭周圍都有絕滅己動物尐骨頭㗎——長毛象同乳齒象同巨大己爬行動物，生存著喺道早過人類好多啦。」

「爾尐骨你見過未呢，溫斯頓？當然未。尐十九世紀己實物學家虛構己。人之前，無也。人之後，？？可以結束己話if he (man) could come to an end？？，會無也。人之外無也。」

「但係人之外重有成個宇宙喎。望下尐星星！有尐成一百萬光年遠㗎。永遠都喺？？out of our reach？？㗎。」

「星星係物也？」奧巴仁冷淡感話。「得幾粒幾公里遠己火。想就可以？？reach(stars)？？。又可以抹佢地走。地球係宇宙己中心。日頭同星星環繞佢。」

溫斯頓又抽搐一下。今次佢無講也。奧巴仁似乎答一個講著出來己反對繼續講：

「當然，有時毋啱啦。喺大海航緊行箇時，或預測緊幾時月蝕箇時，我地常會當地球環繞日頭，星星有幾百萬個百萬個公里遠，覺得方便尐。而感就點？你係毋係以爲我地毋能夠創造一個雙重天文學體系啊？尐星星又可以近又可以遠，就我地所需。你係毋係以爲我地尐數學家應付毋到啊？毋記得著雙恁啦？」

溫斯頓縮返喺張牀道。無論佢講物也，回應卽刻好似支棍感擊敗佢。而佢知，佢知，佢先啱。無也存在喺自己己意識之外爾個信念——一定有方法指明係假？好耐以前經已揭發著係謬論呱？有名添，而毋記得著。奧巴仁向下望住佢，笑得微到尐嘴角似乎抽筋。

「我同你講過啦，溫斯頓，」佢話，「形而上學毋係你己長處。你恁緊己字係惟我論。而你誤會著啦。爾個毋係惟我論。亦毋係集體惟我論，箇樣係毋同己也：其實，啱啱相反。但係離著題啦，」佢換著語氣話。「眞正己支配力，朝夕爭取己支配力，毋係支配也，而係支配人。」佢停著，再做返先生對一個有希望己學生己樣一陣間：「人點樣堅持自己對某人己支配力呢？」

溫斯頓恁下。「令佢受苦，」佢話。

「係啦。令佢受苦。服從毋夠啊。毋係受緊苦己話，邊可以肯定佢服從你己意志而毋係自己己呢？支配力係損害同羞辱。支配力係搣爛人地己頭腦來砌返做理想己型狀。你開始見到我地建造緊己世界點樣樣己未啊？係同以前尐改革者想象己白痴享樂烏托邦正相反。一個恐懼同折磨己世界，一個我踩你己世界，一個越改進越殘忍己世界。我地己世界己進步就係向更加痛苦進步。以前尐文化聲稱自己基於愛或正義，我地己基於仇恨。喺我地己世界，恐懼、憤怒、狂歡、自卑之外己感情毋會存在。全部其他我地會毀滅澌佢——全部。我地經已破壞緊革命之後留存著己思考習慣，我地切斷者著親子關係、朋友關係、夫妻關係，無人再夠膽信托一個老婆或細僗或朋友啦。但係將來毋會有老婆同埋毋會有朋友。細僗子會一出世就從佢地尐老母攞走，似乎由雞乸攞蛋。性衝動會消滅著。生殖會變一個一年一度己手續，好似更新張配給卡感。高潮會革除著佢。我地尐神經病學家喺道硏究緊。毋會有忠心，除著向其黨己忠心。毋會有愛，除著對大哥己愛。毋會有笑，除著戰敗敵人己狂笑。毋會有藝術、文學、科學。令同醜毋會分。毋會有好奇心，毋會有享樂生活己過程。所有？？競爭己樂趣competing pleasures？？會毀滅。但係永遠——勿毋記得啊，溫斯頓——永遠都會有向支配力己沈醉，毋停增加而不斷變微妙。永遠，每一刻，都會有戰勝惹起己興奮、踩住陰功己敵人己感覺。想想象未來會點己話，？？imagine a boot stamping on a human face--forever就想象一個靴踹住人地塊面——千秋萬世 永遠不斷？？。

佢停著似乎以爲溫斯頓會有也講。溫斯頓再試下縮落尐喺張牀道。物都毋講得，心好似結著冰。奧巴仁繼續：

「同埋記住係？？forever (see above)？？啊。塊面不留都會喺道俾人踹己。異端份子，社會己仇家，不留都會喺道，來俾人再擊敗再羞辱。從入著我地己照顧之中所有你經受過己也——全部會繼續，而會更加衰。間諜活動、出賣、拒捕、折磨、處決、消失永遠都毋會停。箇個狂歡己世界，一樣會係恐懼己世界。其黨勢力越大，耐性就越細：對方越弱，暴政越嚴。葛士田同埋佢尐異端會永遠生存。每一日，每一刻，佢地會俾人擊敗、廢棄、嘲笑、？？spat upon中口水彈？？，而次次都會生存。爾七年同你扮著己？？戲drama (fake scenario)？？會累世扮又再扮，次次會搞得更微妙。不留都會有異端份子喺我地己掌握之中，痛到喊，失澌控，乞人憎——而卒之完全悔過，避免著自食惡果，願意爬過來我地己腳板底。我地預備緊感己世界啊，溫斯頓。一個不斷勝利，不斷狂歡己世界：無盡感撳住、撳住、撳住發出支配力己神經。你開始明啦，我察覺到，開始明世界會點。但係卒之你毋單止會明，你會接受佢、歡迎佢、成爲佢己一部份。」

溫斯頓恢復足講得也。「毋得啊！」佢感話。

「你講物也啊，溫斯頓？」

「你毋能夠創造你啱啱形容感樣己世界啊。得個夢咋。無可能㗎。」

「點解啊？」

「無可能建立一個基於恐懼同仇恨同殘暴己文明社會，因爲？？it would never endure？？。」

「點解啊？」

「佢會無活力囉。佢會崩潰囉。佢會自殺囉。」

「無理由。你以爲仇恨重令人攰過愛。點解會感樣呢？同埋係己話，邊會有影響呢？假如我地打算快？？wear ourselves out？？啦，假如我地令人類己生命加速到三十歲就經已衰老啦，感會有物也影響啊？你明毋明個人己死亡毋係死亡啊？其黨？？immortal永垂不朽？？己。」

仍然，把聲令溫斯頓覺得十分之無助。而且，佢驚如果佢繼續毋同意，奧巴仁會扭粒旋鈕。而佢毋可以毋出聲。軟弱感、無論據感、無也支持去除著對奧巴仁尐說話己含糊己恐怖感，佢回復進攻。

「毋知啊——毋理啊。點樣你地會失敗。某樣也會擊敗你。生命會擊敗你。」

「生命己所有階段，我地都控制㗎，溫斯頓。你喺道以爲有樣也叫做人性，會俾我地尐動作激惱而對抗我地。但係人性係我地創造己。人係？？得無盡infinitely malleable？？己。又或者你返返舊底己念頭，尐無產者或者尐奴隸會反抗同推翻我地。勿再恁啦。佢地無助己，猶如牲畜。其黨卽係人類。其他係之外己——無意思。」

「毋理你啊。最終佢地會贏到你己。遲早佢地會？？see you for what you are？？，感佢地就會？？tear you to pieces？？。」

「你有無見毋到物也證據證明發生緊啊？又有無物也原因會啊？」

「無。我信啫。我知你地會失敗。宇宙有尐物也——毋知啊，某個神仙，某個原則——你地永遠都會克服毋到㗎。」

「你信毋信有天主己，溫斯頓？」

「毋信。」

「感係物也呢，爾個會擊敗我地己原則？」

「毋知啊。？？the spirit of man人類己精神？？囉。」

「同埋你覺毋覺得自己係人啊？」

「覺得。」

「假如你係人，溫斯頓，你係最後一個人啊。你己種類絕種啦，我地先係承繼人啊。你明毋明你得一個人㗎？你係歷史之外己，你毋存在己。」佢己態度變著，講得嚴厲尐：「同埋你覺得你自己算高尚啊？既然我地又殘暴又會講大話。」

「係，我覺得自己算高尚。」

奧巴仁無講也。兩把聲喺道講緊也。一陣間就溫斯頓認得一把係自己己。係同奧巴仁己會話己錄音，加入兄弟會箇晚。佢聽到自己應承會講大話、偷也、僞造、謀殺、？？encourage (drugs and prostitution)？？吸毒同娼妓、傳染性病、掉硫酸落一個細僗塊面。奧巴仁毋耐煩感做著一個微己手勢，似乎表示毋値得表明。感佢扭著一個掣，尐聲停著。

「離開張牀，」佢話。

尐繩自己鬆著。溫斯頓落去地下，毋穩定感徛起身。

「你最後一個人啊，」奧巴仁話。「你係？？human spirit？？己守衛啊。你就會？？see yourself as you are？？。除衫。」

溫斯頓搞開條綁緊佢件蛤乸衣己繩。拉鏈挽𠞉著好耐。佢毋記得俾人拉著以來幾時有無除過澌佢尐衫。件蛤乸衣下邊，佢己身俾邋塌己黃黃地色己布圈住，啱啱認得到係佢尐底衫己？？remnants of clothing殘餘？？。放落地箇時，佢見到房另一頭？？有座there was a three-sided mirror？？。佢行埋佢，就突然間停。一個叫聲毋覺意走著佢把口。

「繼續行啊，」奧巴仁話。「徛喺？？the wings of hte mirror？？之間啊。側邊你都會見。」

佢停低著因爲佢驚。一個寒背己、灰灰地己、骷髏感己也埋緊來佢。眞正己樣重恐怖，毋單止因爲佢知係佢自己。佢行埋塊玻璃。隻也塊面好似凸著出來，因爲佢己身勢彎曲。一個惨己監犯樣、額頭凹凸、頭皮光禿禿、鼻䯊乜乜斜斜、顴消瘦、眼神兇而警醒。面䏭生皺紋，把嘴有縮著落去己樣。一定係佢自己塊面，但係似乎？？changed moer than he had changed inside變化得多過佢自己心裏邊？？。尐引起己感情會同自己覺得己毋同。佢己頭半光。一睇佢重以爲白埋添，只不過佢己頭皮灰色。除著佢對手同埋佢塊面上邊一圈，成身俾積聚著己？？ancient dust古老己塵？？染灰。爾道箇道有傷口己血色疤痕，同埋喺腳眼附近，粒靜脈曲張性潰瘍腫到變成一坺𠞉皮己也。但係最得人驚己就係佢己身己憔悴。？？barrel of the ribs排骨？？同骷髏感細：尐腳縮到尐膝頭䯊重大過尐大髀。佢而今明奧巴仁關側邊講緊物也。脊椎己屈曲好神奇。尐瘦己膊頭？？hunched form？？，？？as if to make a cavity of the chest？？，？？scraggy？？己頸似乎？？bending double under the weight of the skull？？。一估佢以爲係一個？？man of sixty？？己身，染到某種惡性己疾病。

「有時你有恁過，」奧巴仁話，「我塊面——內黨員己面——又老又攰，感你自己塊面呢？」

佢捉住溫斯頓隻膊頭，擰佢轉來對住佢。

「睇下你自己！」佢話。「睇下你成身漬註尐污糟也。睇下你尐腳趾罅有幾多泥。睇下箇隻死人潰瘍喺道猛漏也。你知毋知你成隻羊感一陣隨啊？梗係你經已聞慣啦。睇下你有幾憔悴。見毋見到啊？我隻食指同隻手指公可以？？圈住meet round？？你隻手瓜啊。我可以好似條蘿蔔感整斷你條頸啊。你知毋知自從我地開始照顧你箇時，你減著廿五磅㗎？連你尐頭髮都一匢一匢感𠞉啊。睇下！」佢挽開著？？a tuft of hair？？。「擘大把口啊。九隻，十隻，十一隻牙剩啊。來箇時有幾多隻㗎？而且剩低箇尐𠞉鬼緊添。睇下！」

佢用佢隻食指同手指公大力挾住溫斯頓己一隻剩低己牙。溫斯頓己下爬一陣痛。奧巴仁剝著隻牙出來。佢𠌸著佢去間房己另一邊。

「你喺道爛緊啊，」佢話；「你喺道？？falling to pieces？？。你？一匛泥湴。擰轉面望返塊鏡。見毋見到對住你箇隻也啊？箇個係最後一個人啊。如果你係人，箇個就係人類。快尐著返尐衫佢。」

溫斯頓？？成身酸痛stiffly？？感慢慢著衫。至今佢似乎無發覺到佢有幾瘦同幾孱弱。剩係恁到一樣也：時間過得多過想象中。搞緊佢尐殘衫箇時，突然間對佢己？？墮落己身ruined body？？覺得十分之可憐。毋經毋覺，佢撉低著喺張牀側邊己凳子，大聲喊。佢知佢好醜怪，好難睇，一尐俾邋塌己底衫綁埋一齊己骨頭喺𥋇己白燈光底喺道喊：但係佢情不自禁。奧巴仁，差毋多混和感，放著隻手喺佢隻膊頭上邊。

「毋會永遠㗎，」佢話。「隨時你都可以脫離㗎。全部靠你咋。」

「係你做己！」溫斯頓喊住嗌。「係你令我變成感。」

「毋係啊，溫斯頓，係你令自己變成感㗎。最初打算著反對我地箇時，你就經已承受著㗎。全部都俾第一個動作包含。你全部經已預見著己。」

佢停一陣，然之後繼續：

「我地贏著你啦，溫斯頓。我地？？broken you up？？。你見到你己身點樣啦。你己頭腦一樣情況㗎。你俾人踢過，又俾人打過，又俾人蝦過，你因爲痛到頂毋順而嗌過，你喺自己尐血同嘔吐物道轆過。你唉唉聲感哀過求，你係人係也都出賣過。你重恁毋恁到一個屈辱你未受過啊？」

溫斯頓毋再喊，雖然尐眼淚重流緊。佢𩓥高頭望住奧巴仁。

「我無出賣朱莉婭，」佢話。

奧巴仁沈思感向下望住佢。「係喎，」佢話；「係喎；無錯喎。朱莉婭，你無出賣喎。」

溫斯頓向奧巴仁又覺得充滿箇個怪己崇敬，似乎物也都破壞毋到。幾聰明，佢恁，幾聰明！奧巴仁不留都明佢講緊物也。係第個人就會卽刻答佢，話佢有出賣朱莉婭。重有物也佢地未榨取？佢講著畀佢地知全部佢識己也關佢、佢尐習慣、性格、以前己人生；佢非常之詳細感漏著佢地尐每次會合所有發生己也、所有佢地講著畀人地己也、佢地尐黑市餐、佢地尐通姦、佢地尐茫然己反其黨己串謀——全部。雖然係感，喺佢想表達己意義上，佢無出賣佢。佢無停止愛佢；佢尐感情同之前一模一樣。毋使解釋，奧巴仁瞭到佢己意思。

「話畀我知啦，」佢話，「重有幾耐先槍斃我啊？」

「可能會好耐㗎，」奧巴仁話。「你己情況麻煩尐。但係毋好失望啦吓。人人遲早都會醫得好己。最終我地會槍斃你。」
