五
監禁己每個階段，佢知，好似知，佢喺無窗己建築物裏邊邊道。或者有最微己氣壓差別。尐用來拷打佢己監房喺地底。俾奧巴仁用來訊問佢己房好高，近頂。爾個地方喺地底幾米，無得重深。

闊過好多佢去過尐監房。而佢無物注意佢己環境。佢剩係注意前邊有兩張檯子，每張俾？？green baize？？篢住。一張離佢得一兩米，另一張遠尐，近道門。佢喺張凳坐直，俾繩綁得緊到連頭都毋逳得。一種薦從後邊挾住佢己頭，迫佢向前望。

一陣間得佢一個人，道門就開著，奧巴仁入著來。

「一次你問過我，」奧巴仁，「有物也喺一零一室裏邊。我同你講著，答案你經已識己。係人都識己。喺一零一室裏邊己也就係全世界最恐怖己也。」

道門又開著。一個獄警入著來，抯住一尐鐵線造己也，某種籠或籃。佢放低佢喺張遠己檯。奧巴仁己位置阻住溫斯頓，毋俾佢睇淸楚。

「全世界最恐怖己也，」奧巴仁，「由個個人來講都毋同己。？？生壅 生葬 活埋burial alive？？啊、？？death by fire火刑 燒死？？啊、？？death by drowning水刑 浸死？？、？？棍刑death by impalement？？啊、？？fifty other deaths各種？？都有人怕。有時係得一樣小事，都毋死得己。」

佢行埋著尐一邊，畀溫斯頓睇淸楚張檯己也。一個長方形己？？wire cage鐵線籠？？，上邊有柄來抯。前邊黐著一樣好似？？劍擊面罩fencing mask？？己也，凹己邊向外。雖然有三四米遠，但係佢見都個籃縱長分分開著變兩個格，每格有隻動物。老鼠。

「？？in your case？？，」奧巴仁話，「全世界最恐怖己也，感啱係老鼠。」

一見到個籠，溫斯頓就覺得到一種？？premonitory？？己？？tremor？？，一種恐懼向毋知物也。而今先忽然間醒起籠前邊己面罩感己？？attachment？？己意思。？？瀨his bowels seemed to turn to water？？。

「毋可以感做啊！」佢用一把？？high, cracked？？己聲叫出。「毋得啊，毋得啊！無可能啊。」

「你重記毋記得，」奧巴仁話，「發夢箇時覺得一陣？？panic？？己？前邊有埲黑暗己牆，周圍有？？roaring sound好大己咆哮聲？？。埲牆後邊有一樣恐怖己也。你知係物也，而你毋敢？？drag it into theo pne？？。就係尐老鼠喺埲牆後邊。」

「奧巴仁！」溫斯頓話，盡量控制自己把聲。「你知你毋使感做㗎。究竟你想要我做物也啊？」

奧巴仁無直接感答佢。出聲箇時，就用有時做出己校長感己樣。佢沈思感？？look into the distance？？，似乎對住溫斯頓後邊己某個觀眾。

「得痛，」佢話。「毋夠己。有時人會捱住痛，會捱死添。而個個人都有一樣頂毋到己也——？？cannot be contemplated毋恁得己？？也。毋關勇敢或懦弱己。從高己地方跌落來捉住條繩，毋係懦弱，從水底上來㪗啖氣，毋叫懦弱，只不過一種無法毀壞己衝動。尐老鼠都一樣己。對你來講，無可能頂到佢地己，一種想都經受毋到己壓力。你會做需要你做己事。」

「而係物也啊，物也啊？毋知係物也就邊做得啊？」

奧巴仁執起個籠，帶來張近尐己檯。佢小心尐擺低佢喺？？baize？？面。溫斯頓聽到尐血沖入佢對耳子。佢覺得十分之孤獨，好似喺一個空而廣闊己平原，一個平己沙漠，曬猛太陽，所有聲由遙遠己地方過來。而個老鼠籠無兩米遠。尐老鼠好大隻。佢地到著鼻口部生得又屈又兇猛、毛由灰轉啡己年齡。

「老鼠，」奧巴仁重對住佢己睇毋到己觀眾話，「雖然係齧齒動物，食肉己。你知㗎啦。你聽過尐喺貧民區發生己也啦。有尐街，女人五分鐘都毋敢留低佢己臊蝦一個人喺屋企。尐老鼠一定會襲擊佢。耐毋耐，會得一堆骨頭剩低喺道。佢地又會襲擊病人同臨死己人。犀利啊，佢地感識得認一個無助己人。」

籠入邊爆發一陣吱吱聲。溫斯頓覺得好似從好遠聽到。尐老鼠喺道打交；佢地喺道試下通過塊隔板搞大家。佢又聽到一個低沈己絕望己呻吟聲。箇個都，好似，從外邊來。

奧巴仁執起個籠，撳住裏邊己某個部份。有淸晰己嘀咑一聲。溫斯頓夾硬試下走開張凳。無用；佢己身個個部份，包埋佢己頭，定著毋逳得。奧巴仁帶個籠埋來。無離溫斯頓塊面一米。

「我撳著第一個掣，」奧巴仁話。「你明個籠己結構㗎啦。爾塊面罩會罯住你己頭，無得走。撳另一個掣箇時，籠道閘會？？slide up (door)？？。爾尐餓鬼會？？shoot outl ike bullets？？。隻老鼠空中跳過，你見過未啊？佢地會彈喺你塊樣道穿入去。有時佢地咬眼先。有時會咬穿面䏭來食條脷。」

個籠近尐；埋緊來。溫斯頓聽到一連串尖己？？cries (mice)？？，好似喺頭上邊己空氣發出緊。而佢猛盡力壓制佢己驚慌。恁也，恁也，就算有半秒剩——恁也就係惟一個希望。忽然間佢己鼻俾箇兩隻也陣霉己隨攻擊。佢惡心得犀利，爭尐失著知覺。全部黑澌。有一刻佢癡著線，一隻慘叫己野獸。而恢復知覺箇時，佢有一個？？危急己主意desparate ideasituation？？。有得一個方法救自己。佢要𤗈另一個人，另一個人己身，喺佢同尐老鼠之間。

塊面罩近到個框遮住澌其他也。個鐵線閘離佢塊面得幾個手板長。尐老鼠知物也發生緊啦。一隻喺道彈下彈下，另一隻，𠞉皮己坑渠老鼠爺，徛起身，尐粉紅色己腳靠住鐵線，兇猛感聞尐空氣。溫斯頓見到尐鬚同尐黃色己牙。又感覺？？black panic恐慌？？。佢盲、無助、失控。

「封建時代己中國己一個好普通己懲罰來己，」奧巴仁不留感？？didactic灌輸？？感話。

塊面罩埋緊來佢塊面。尐鐵線擦過佢己面䏭。然之後——錯，毋係安心，只不過係希望，一尐尐希望。遲啦，或者，遲啦，而佢突然間明全世界剩係可以交佢己懲罰畀一個人——一個身佢可以挃喺佢同尐老鼠之間。佢猛喺道嗌又再嗌。

「？？do it to julia？？！？？do it to julia？？！毋好我啊！朱莉婭啊！話鬼之你向佢點做啊！搣開佢塊面啊，摸𠞉佢尐肉啊。毋好我啊！朱莉婭啊！毋好我啊！」

佢向後跌緊入？？enrmous depths深處？？，離開緊尐老鼠。佢重喺張凳綁住，但係佢跌穿著塊地下、建築物尐牆、地球、海洋、大氣層，入太空、尐隔住星星己空間——總之離開尐、開尐、開尐尐老鼠。佢有幾光年遠，而奧巴仁重徛緊喺佢身邊。佢重感覺到凍己鐵線掂住佢己面䏭。而漆黑一片之中，聽到另一個金屬碰擊己嘀咑聲，表示閘嘀一聲閂著而無開。
