二
放緊隻手埋去個門柄時，溫斯頓發現漏著本開己日記喺檯上邊。「打倒大哥」周圍都係，字體爭尐由房另一頭睇得到，直情戇居。原來喺佢驚慌己時，都毋捨得墨重溼而閂本書，揩到尐字。

吸啖氣就開道門，卽刻冷靜好多。一位普通、面皺、頭髮疏己女人徛著喺出邊。

「啊，同志！」沈悶感喺道𠱓。「我都聽到你返著來，你恁你可毋可以過來睇我地己升盤啊？塞著啊，同埋——」

係巴臣士太太，同樓住己鄰居己老婆，（「太太」係一個俾其黨少少毋贊成己辭，係應該人人都叫「同志」，但係同有尐女人就自然得滯。）大約三十歲，但睇起想來老好多。覺得似乎有塵喺塊面尐痕裏面。溫斯頓跟住佢行。爾尐業餘修理差毋多日日都來煩佢。勝利大廈尐樓舊，一九三十年到建築，而今惡劣失修，天花板同埲牆成日𠞉灰塵，水喉次次冷天都爆，落雪屋頂漏水，暖氣機經已平常剩著半火，爲著慳電箇時完全熄澌。除非自做，修理要取委員會允許，整塊窗都可能要等兩年。

「當然剩係因爲阿湯毋喺屋徛啫。」巴臣士太太呆滯感話。

巴臣士單位大過溫斯頓箇間，有個毋同種亂。物也都有個踩過澌己樣，似乎啱有隻野獸來過感。運動己用具（冰棍、卜成手襪、爆著己足球、反著出來對短褲）鋪澌喺地下，檯面有一疊污糟碟同折著角己寫字簿。喺埲牆掛著兩張鮮紅旗，一個靑團己，一個間諜隊己，重有張全尺寸己大哥海報。都有箇陣煲椰菜味，但更加聞到係一陣汗除，一聞到就知（難解釋點解）係一個正在毋喺到己人己味。第間房有人抯住俾塊廁紙包住己把梳，喺道跟部電幕重播緊箇首軍歌一齊吹。

「係尐細僗啊。」巴臣士太太話，一尐毋安感望一望道門。「佢地今日未出過去，同埋又係...」

佢不留都會講著一半毋講埋尾箇段。廚房升盤裝住尐靑色污糟己水，差毋多裝到滿，椰菜味更大陣。溫斯頓𠌥低，檢查條喉己角。佢憎用佢尐手，又憎貓低因爲容易令佢開始咳。巴臣士太太手𠌸𠌸感睇住佢。

「當然如果阿湯喺屋徛己話，就一搞就搞得掂啦。」佢喺道講。「感樣己也物都鍾意己，眞係好靈活己佢，阿湯。」

巴臣士係溫斯頓喺眞實部己同事。肥肥地而多運動己男人，蠢到癡肺，一大匛弱智熱心，一個箇尐無異議、專注澌己驢子，其黨己穩定性重靠得佢地多過靠思警。啱三十五歲先從靑團毋願意俾人拋著，重有，陞靑團之前，佢搵到辦法留喺間諜隊多一年。喺部門，佢做毋使幾聰明己低能工，反而喺運動委員會，而且全部舉辦社區健行、自發示威、儲錢活動、物也義工己委員會，佢都係個領軍人物。吸著啖煙之後，佢會寧靜而驕傲感同你提起過著爾四年佢喺社區中心晚晚都出過場。一陣臭崩崩己汗味周圍都跟埋佢，走著都重喺道，證明生活得幾辛苦。

溫斯頓搞緊水喉角己螺帽，問：「你地有無支士巴拿？」

「支士巴拿啊？」巴臣士太太答，卽刻無澌骨氣。「我知我毋知啦。或者尐細僗——」

吹著多一聲梳就尐細僗子乒乓感走入廳。巴臣士太太帶返支士巴拿來。溫斯頓畀尐水流著出來，黑面感將個塞住條喉匛頭髮撩著出來，盡量洗佢尐手指喺尐凍水喉水，就返返去第間房。

「舉手啊！」兇惡把聲叫。

一個令子、睇上來硬淨己九歲細僗哥從張檯後邊彈著出來，抯住支玩具自動步槍威脅佢，細僗妹，大概細佢兩年，作同己手勢用塊木碎。兩個都著住藍短褲、灰裇衫、紅頸巾，卽間諜隊裝。溫斯頓舉佢對手過佢己頭，但係有少少心慌慌，個細僗哥嗌得感狠毒，毋係得個遊戲。

「你係叛徒！」細僗子嗌。「思罪犯！歐亞間諜！我射你！揮發你！抌你去鹽礦！」

忽然間佢地兩個圍住佢紮紮跳，「間諜！」同「思罪犯！」，細僗妹完全跟住佢阿哥。有少少驚，好似望尐老虎子喺道鬥，明知佢地好快變食人獸。有種狡猾己兇狠喺細僗哥己眼神裏面，顯然想攴或踢溫斯頓，知佢就來大到可以。溫斯頓恁：「好彩毋係眞支槍啫。」

巴臣士太太好緊張兩邊望，望溫斯頓，跟住尐細僗，又返返去。喺廳燈光好尐，溫斯頓用心睇到，原來眞係有塵喺佢尐面痕道。

「佢地眞係會嘈己啫。」佢話。「佢地失望因爲佢地無得睇場吊頸己。我忙得滯，阿湯放工都太夜啦。」

「做物我地毋可以去睇吊頸」細僗哥大聲吠。

「想睇吊頸！想睇吊頸！」細僗妹喺道講，重周圍跳。

溫斯頓記得，有尐歐亞戰俘，犯過戰爭罪，箇晚喺公園吊頸。大約每月有，人好鍾意去睇。尐寧子成日嘈想帶埋佢地去睇。溫斯頓同巴臣士太太拜著別就向道門行。但喺條通道無行六步，就佢己頸後面俾物也打得非常痛苦，猶如插著佢一條熾熱鐵線。佢掉轉面，啱睇到巴士臣太太挽佢己子返入門口。個細僗喺道挃佢己彈弓落袴袋。

「葛士田！」細僗喝，道門就閂著。但係最嚇到溫斯頓，就係個女人塊灰色面己表情：驚到無奈。

返返自己己單位，衝過部電幕，喺檯子道坐低，重捽緊條頸。電幕停著播音樂，而今，一個精簡、粗糙把聲，含有尐樂趣，描述緊新、啱啱喺冰島同法羅羣島之間起己浮動要塞尐所有武器。

有感己細僗，溫斯頓恁，箇個可憐己女人肯定生活得好得人驚。多一兩年，佢地會朝夕睇實佢有物也非正統。今陣，爭尐全部細僗子都感討厭。最惨己係尐組織譬如間諜隊逐個逐個轉佢地變成湊毋起己百厭子，但係一個對其黨想作反己都無，反而，佢地愛慕大哥同埋所有有關己，尐歌、遊行、旗子、健行、練玩具槍、大嗌口號、崇拜大哥，全部剩係個彪炳己遊戲。全部佢地尐殘暴向出邊，向其黨己仇人，向外國人、背叛者、怠工者、思罪犯。老過三十歲己人，好普通感會怕佢地自己己細僗子，又無點誇張，罕有禮拜時報無登一段寫個死多事子（多叫「細僗英雄」）偷聽到一句毋啱聽己話，告著畀思警。

條頸毋痛啦。求求其其執起枝，考慮重搵毋搵到多尐也來寫，忽然間有恁起奧巴仁。

幾年前（幾多年？肯定七年）發夢行間漆黑一片己房，過著人坐喺側邊，個人話：「無黑暗己地方見。」講得好靜，差毋多求其䛅，一個聲名，非命令。佢無停過繼續行。最奇怪己，箇陣喺夢裏面，爾句無物影響佢，惟係晏尐，慢慢先染上意思。而今毋記得係有著個夢之前定之後至初見都奧巴仁，又毋記得幾時先發現把聲係奧巴仁己。點都好，有爾個鑑定，係奧巴仁黑麻麻同佢講也。

溫斯頓不留都未肯定，今朝己眼色之後，都無可能知奧巴人係友人定敵人，又毋似大物也，佢地兩個互相理解，重要過友善或黨派。「無黑暗己地方見。」佢話。溫斯頓毋知係解物也，剩知點樣都會發生。

電幕把聲停著。響亮己喇叭聲入空氣遲滯己單位。把聲刺耳感繼續：

「各位觀眾，請留意！緊急消息啱啱由馬拉巴前線來到。喺南印度己士兵獲得一個光榮己贏利。我有權佈告，今日戰爭己結束變著更加近，消息就係感——」

壞消息來緊啦，溫斯頓恁。果然，跟住一個暴力己描述歐亞軍己滅亡，包埋誇張己俘虜同死亡數，就宣佈，下個禮拜開始，朱古力己限額由三十克減著去廿克。

溫斯頓又呃一聲。氈己影響開始退化，剩有個放氣己感覺。或者爲著慶祝，或者爲著浸去朱古力己掛念，電幕大聲播「爲你，大洋」。應該立正己。但係，喺而今己位置，無人睇到佢。

「爲你，大洋」俾輕鬆尐己音樂替代。溫斯頓行跟塊窗，背脊對住電幕。天氣仍然晴同凍。幾遠下，個導彈發個低沈己音感爆炸。爾輪個個禮拜大概廿個三十個跌落倫敦。

喺街道，張爛海報俾風吹到擺來擺去，「英社」爾個字又出又毋見。英社。英社尐崇敬己道義。現代話、雙恁、過去己易變性。佢覺得自己好似喺海底己森林游，一個巨人蕩失著喺個巨大己世界。孤獨。過去經已逝世，未來不可思議。有物把握人類之間有一個支持佢？又點知其黨己管治毋會永遠持續？如回答佢，記起眞實部己白色面己三句口號：
	
戰爭係和平
自由係奴役
無知係力量

從袴袋攞出來個兩毫半子，箇道，都有寫得細而淸楚，銀另一面有大哥己頭。喺個銀道尐眼照跟住你，錢銀、郵票、書己封面、旗、海報、同埋煙己包裝，卽到處。成日俾對眼睇住，把聲圍住。困定醒，打工定食也，入邊定出邊，沖涼定喺牀道，走毋𠞉。無也係私隱，除著頭殼裏面幾多。

太陽逳著，毋再照住眞實部尐窗，令佢變得堡壘己槍眼感冷酷。望住個巨金子形，心裏面覺得好驚。太堅強啊，衝鋒毋得啊，一千個導彈炸毋冧佢。又恁下佢寫本日記係畀邊個。畀未來，畀過去。畀個可能虛僞己時代。喺佢前面毋係死刑而係消滅。令日記變得尐灰，自己變蒸氣蒸汽。惟有思警會睇佢寫尐物也，就從存在同記憶己境界抹走著。究竟點樣向未來作請求如果一個無名張紙都無得留？

電幕響十四點。十分鐘佢要走，要十四點半返返工。

好奇，報時己鳴響令佢有多尐信心。佢係得個孤伶伶己鬼，䛅無人會聽到己實話。但係毋知點樣解釋，佢繼續䛅己話，個連續性毋會斷開。毋係令人地聽你而係保持自己己明智先至可以傳住人性己遺產。返返張檯，點點枝筆，寫：
	未來定過去，思想自由、人人有區別同埋毋係單仃感住己時代，眞實、覆水難收己時代：
	由一式己時代，孤獨己時代，大哥己時代，雙恁己時代：你好！

佢恁起，佢係經已死著己。好似係而今，有制定佢尐思考己時候，佢先至有行決心己第一步。佢寫：
	
	思罪毋係引起死亡：思罪卽係死亡。

認著自己係死著己，就知要盡可能長繼續生活。右手兩隻手指漬著尐墨水，就係感己小事可能會賣出你，一個多事己狂熱者（應該都係女人，譬如箇位細粒沙毛個，又或者小說部門己深色頭髮箇個）可能會喺道恁下點解佢食晏飯己時段喺道寫也、點解用枝老爺筆、究竟寫緊尐物也，然之後同某個人暗示。佢去廁所，小心尐擦𠞉尐墨，用著箇個啡色、粗到似砂紙感刮皮匛番鹼，完全適合。

將本日記擠埋喺檯桶道。梗係毋係以爲可以屛得埋佢，而起碼可以知如果有無人發現過。將條頭髮俾兩個封面夾住太擺明。用隻手指尖，𢳂個認得己粒白塵，放著佢喺封面己角上邊，肯定一震就會移位。
